<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
                       "http://www.docbook.org/xml/4.3/docbookx.dtd">
<!-- section history:
  2009-09-23 j.h: revised for v2.6
  2008-04-06 Mr.Dust : reviewed and added 'ko'
  2007-02-25 ude: de translation of "printing your photos"
  2007-02-10 Pierre : fr modified &  ; para "printing your photos"  added in fr & en
  2006-12-10 lexa: added de translation provided by ude
-->
<!--2010-11-19-->
<sect1 id="gimp-using-photography">
  <title lang="en">Working with Digital Camera Photos</title>
  <title lang="ja">デジタルカメラ写真の処理</title>
  <indexterm lang="en">
    <primary>Photography</primary>
  </indexterm>
  <indexterm lang="ja">
    <primary sortas="シャシン">写真</primary>
  </indexterm>

  <sect2 id="gimp-using-photography-introduction">
    <title lang="en">Introduction</title>
    <title lang="ja">はじめに</title>
    <para lang="en">
      One of the most common uses of GIMP is to fix digital camera images
      that for some reason are less than perfect. Maybe the image is
      overexposed or underexposed; maybe rotated a bit; maybe out of focus:
      these are all common problems for which GIMP has good tools. The purpose
      of this chapter is to give you an overview of those tools and the
      situations in which they are useful. You will not find detailed
      tutorials here: in most cases it is easier to learn how to use the tools
      by experimenting with them than by reading about them. (Also, each tool
      is described more thoroughly in the Help section devoted to it.) You
      will also not find anything in this chapter about the multitude of
      "special effects" that you can apply to an image using GIMP. You should
      be familiar with basic GIMP concepts before reading this chapter, but
      you certainly don't need to be an expert?if you are, you probably know
      most of this anyway. And don't hesitate to experiment: GIMP's powerful
      "undo" system allows you to recover from almost any mistake with a
      simple <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo>.
    </para>
    <para lang="en">
      Most commonly the things that you want to do to clean up an imperfect
      photo are of four types: improving the composition; improving the
      colors; improving the sharpness; and removing artifacts or other
      undesirable elements of the image.
    </para>
    <para lang="ja">
      <acronym>GIMP</acronym>の用途のなかでもデジタルカメラで撮った写真に
      何か不満があって直すのに使うというときはひときわ多いはずです。 露出
      不足や露出過多、 軸線傾斜、 焦点のずれ等々、 どれをとっても<acronym>GIMP
      </acronym>のツール群にとってはありふれた問題でしかありません。 この章では
      それらツールのあらましを述べるとともにそれらが本領を発揮する事例を挙げる
      ことに主眼を置いています。 詳しい使い方や演習はここには書きません。
      ツールはだいたいいつも説明を読むよりも使って試したほうが早く習得
      できます。 (それでも機能の参照書ではツールの個別に徹底的な詳述がして
      あります。) さらにこの章では、 <acronym>GIMP</acronym>を使ってできるはず
      の画像上の<quote>特殊効果</quote>の大多数については何ひとつ触れていない
      ことにも気づかれると思います。 この章は基本的な<acronym>GIMP</acronym>
      の概念について既に理解されている方を対象にしています。 達人である必要は
      間違いなくありません。 もし精通されているのなら、 ここでの話はほとんど
      ご存知のはずでしょう。 それともう一つ、 試しにやってみることを
      ためらわないでください。 <acronym>GIMP</acronym>には強力な<quote>取り消し
      </quote>の機構が備わっているので、 どんな失敗からも
      <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>Z</keycap></keycombo> を押せば
      ほとんどが挽回できます。
    </para>
    <para lang="ja">
      でき損なった写真を綺麗に直したいという要求をみていくと、 主なものは4つに
      分類できます。 すなわち構図の改良と色補正や明瞭度の補正、 さらに画像から
      不要な被写体を除去することです。
    </para>
  </sect2>

  <sect2 id="gimp-using-photography-improving">
    <title lang="en">Improving Composition</title>
    <title lang="ja">構図の改良</title>

    <sect3 id="gimp-using-photography-rotating">
      <title lang="en">Rotating an Image</title>
      <title lang="ja">画像を回転</title>
      <para lang="en">
        It is easy, when taking a picture, to hold the camera not quite
        perfectly vertical, resulting in a picture where things are
        tilted at an angle.  In GIMP, the way to fix this is to use the
        <link linkend="gimp-tool-rotate">Rotate</link> tool.
        Activate this by clicking its icon
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="images/toolbox/stock-tool-rotate-22.png"/>
        </guiicon>
        in the Toolbox, or by pressing the
        <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> while
        inside the image. Make sure the Tool Options are visible, and at
        the top, make sure for <quote>Transform:</quote> that the left
        button (<quote>Transform Layer</quote>) is selected.  If you then
        click the mouse inside the image and drag it, you will see a grid
        appear that rotates as you drag.  When the grid looks right, click
        <guibutton>Rotate</guibutton> or press <keycap>Enter</keycap>, and
        the image will be rotated.
      </para>
      <para lang="en">
        Now as a matter of fact, it isn't so easy to get things right by this
        method: you often find that things are better but not quite perfect.
        One solution is to rotate a bit more, but there is a disadvantage to
        that approach. Each time you rotate an image, because the rotated
        pixels don't line up precisely with the original pixels, the image
        inevitably gets blurred a little bit. For a single rotation, the
        amount of blurring is quite small, but two rotations cause twice as
        much blurring as one, and there is no reason to blur things more than
        you have to. A better alternative is to undo the rotation and then do
        another, adjusting the angle.
      </para>
      <para lang="en">
        Fortunately, GIMP provides another way of doing it that is
        considerably easier to use: in the Rotate Tool Options, for the
        Transform Direction you can select "Backward (Corrective)". When you
        do this, instead of rotating the grid to compensate for the error, you
        can rotate it to <emphasis>line up</emphasis>
        with the error. If this seems confusing, try it and you will see that
        it is quite straightforward.
      </para>
      <para lang="ja">
        写真を撮るときにちゃんと真っ直ぐ構えるのは難しいので、 被写体が斜めに
        傾いて写りやすいのですが、 あとで直すときは<acronym>GIMP</acronym>の
        <link linkend="gimp-tool-rotate">回転</link> ツールを使います。
        ツールボックス上のこのツールのアイコン
        <guiicon>
          <inlinegraphic fileref="images/toolbox/stock-tool-rotate-22.png"/>
        </guiicon>
        をクリックするか、 対象画像を活性化させてから
        <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>R</keycap></keycombo> の組み
        合わせを押して呼び出します。 ただしこのとき既にツールオプションが見えて
        いて、 その最上部にある <guilabel>変換対象:</guilabel> には
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG"
                fileref="images/tool-options/rotate-affect-layer.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
        (レイヤー) が選ばれていることが条件です。 そうしたら画像上をマウスで
        クリックしてドラッグすると格子線が現れて、 さらにドラッグするとそれが
        回転します。
        うまい具合に格子線が定まったら、 <guibutton>回転</guibutton> ボタンを
        クリックするか <keycap>Enter</keycap> キーを押せば画像が回転されます。
      </para>
      <para lang="ja">
        実際問題としてはこの方法ではなかなかぴたりと合わせられません。 割と
        うまくできても完全には至らない、 そんな感じではないでしょうか。 少し
        づつ回転させれば良いかというと、 そうでもなくこの方法には欠点が
        あります。 画像に回転をかける度に、 元の画像ほどには精密に画素を並べ
        られないことが災いして避けようもなくだんだんと画像がぼけてきてしまう
        のです。 1回だけの回転ならぼかしの程度はかなり低く抑えられますが、
        これが2回になるとぼかしは2倍になりますから、 そこまでして回転をかけたく
        はないでしょう。 よりましなやり方としては回転と取り消しを交互に行ない、
        最適な傾きを探る方法があります。
      </para>
      <para lang="ja">
        うれしいことに<acronym>GIMP</acronym>にはもうひとつ別の手段が用意されて
        いて、 これはかなり簡単に使えます。 回転ツールのツールオプションの変換
        方向を <guimenuitem>逆変換</guimenuitem> にするのです。 この場合格子線
        は、 傾いた向きと反対に回すのではなく傾いた側に <emphasis>寄り添う
        ように</emphasis> 回転させます。 何だかややこしそうですが、 試して
        みればすんなりとその意味が理解できるはずです。
      </para>
      <note>
        <para lang="en">
          Since GIMP 2.2, there is the option to preview the results of
          transformations, instead of just seeing a grid. This makes it easier
          to get things right on the first try.
        </para>
        <para lang="ja">
          <acronym>GIMP</acronym> 2.2 以降は回転の成果を格子線だけでなく画像で
          プレビューできるオプションが付いています。 これを使えば最初からぴたり
          と合わせるのが簡単になります。
        </para>
      </note>
      <para lang="en">
        After you have rotated an image, there will be unpleasant triangular
        "holes" at the corners. One way to fix them is to create a background
        that fills the holes with some unobtrusive or neutral color, but
        usually a better solution is to crop the image. The greater the
        rotation, the more cropping is required, so it is best to get the
        camera aligned as well as possible when you take the picture in the
        first place.
      </para>
      <para lang="ja">
        画像を回転させた後には、 画像の隅に不愉快な三角形の <emphasis>穴
        </emphasis> が空いてしまいます。 これへの対処には目立たない色か無色に
        近い色の背景レイヤーを裏側から充てる方法がありますが、 それよりも画像を
        切り抜いた方がほとんどの場合うまく解決します。 大きく回転させれば
        それだけ切り抜く部分も大きくなりますから、 結局最初にカメラで撮影する
        段階で、 できるだけ良い構えをとることが最善の策です。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-cropping">
      <title lang="en">Cropping</title>
      <title lang="ja">切り抜き</title>
      <para lang="en">
        When you take a picture with a digital camera, you have some control
        over what gets included in the image but often not as much as you
        would like: the result is images that could benefit from trimming.
        Beyond this, it is often possible to enhance the impact of an image by
        trimming it so that the most important elements are placed at key
        points. A rule of thumb, not always to be followed but good to keep in
        mind, is the <quote>rule of thirds</quote>,
        which says that maximum impact is obtained by placing the center of
        interest one-third of the way across the image, both widthwise and
        heightwise.
      </para>
      <para lang="en">
        To crop an image, activate the
        <link linkend="gimp-tool-crop">Crop</link> tool in the Toolbox, or by
        pressing the <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>C</keycap></keycombo>
        key while inside the image. With the tool active, clicking and dragging
        in the image will sweep out a crop rectangle.  You can move any handles
        of the rectangle as the same ways of Rectangular Selection Tool, or
        enter proper values at tool option Dialog, to adjust the dimensions of
        the crop region if they aren't quite right. When everything is perfect,
        click inside of the rectangular or hit the <keycap>Enter</keycap> key.
      </para>
      <para lang="ja">
        デジタルカメラで写真を撮る際に構図に入れる対象に気を付けていたのに
        思ったとおりにはうまくできていないことがしばしばあります。 結果として
        画像を刈り込むことになります。 それ以上に、 画像の印象を改良する目的で
        重要な被写体が鍵となる位置につくように画像を刈り込むことは度々あること
        です。 鉄則ではありませんが覚えておくと便利な<quote>三分割法</quote>と
        いわれる大雑把な構図法があります。 これは画像を縦横それぞれに3等分した
        その中央の区画こそ最大の焦点になるという捉え方です。
      </para>
      <para lang="ja">
        画像を切り抜くにはツールボックスの
        <link linkend="gimp-tool-crop">切り抜き</link> ツールアイコンをクリック
        するか、 キーボードショートカット <keycombo><keycap>Shift</keycap>
        <keycap>C</keycap></keycombo> を押して起用します。 呼び出したあとは画像
        上でクリックしてドラッグすると切り抜き区画の矩形枠が現れます。 枠の
        ハンドルを矩形選択ツールでのように動かしたり、 ツールオプションで数値を
        入力して枠の位置と大きさが調整できます。 万事うまくできたら、
        枠内をクリックするか、 <keycap>Enter</keycap> キーを押します。
      </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="gimp-using-photography-colors">
    <title lang="en">Improving Colors</title>
    <title lang="ja">色補正</title>

    <sect3 id="gimp-using-photography-automatic">
      <title lang="en">Automated Tools</title>
      <title lang="ja">自動化ツール</title>
      <para lang="en">
        In spite of sophisticated exposure-control systems, pictures taken
        with digital cameras often come out over- or under-exposed, or with
        color casts due to imperfections in lighting. GIMP gives you a variety
        of tools to correct colors in an image, ranging to automated tools
        that run with a simple button-click to highly sophisticated tools that
        give you many parameters of control. We will start with the simplest
        first.
      </para>
      <para lang="en">
        GIMP gives you several automated color correction
        tools. Unfortunately they don't usually give you quite the results
        you are looking for, but they only take a moment to try out, and if
        nothing else they often give you an idea of some of the
        possibilities inherent in the image.  Except for "Auto Levels", you
        can find these tools by following the menu path
        <menuchoice>
          <guimenu>Colors</guimenu>
          <guisubmenu>Auto</guisubmenu>
        </menuchoice>
        in the image menu.
      </para>
      <para lang="en">Here they are, with a few words about each:</para>
      <para lang="ja">
        高度な露出調整システム付きを謳っていながら、 デジタルカメラで写真を
        撮ると露出不足や露出過多になったり、 明るさが不十分だったために色の
        出が悪くなる場合がしばしばみられます。 画像の色を修正できる<acronym>
        GIMP</acronym>のさまざまなツール群には、 クリック一発で自動調整できる
        ツールから多数のパラメータを細かく調節できる高度なツールまでとりそろえ
        られています。 まずは簡単なほうから行きましょう。
      </para>
      <para lang="ja">
        <acronym>GIMP</acronym>には数点の自動化された色修正ツールがあります。
        残念ながらなかなか思い通りの結果は出してくれませんが、 手間取るものでは
        ありませんし、 少なくとも画像が本来持つ可能性を示唆するぐらいは何度でも
        できます。 これらの機能はレベルの自動補正を除けばメニューの
        <menuchoice>
          <guimenu>色</guimenu>
          <guisubmenu>自動調整</guisubmenu>
        </menuchoice>
        のサブメニューにあります。
      </para>
      <para lang="en">各機能を簡単に紹介すると、</para>
      <variablelist>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">Normalize</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">平滑化</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              This tool (it is really a plug-in) is useful for underexposed
              images: it adjusts the whole image uniformly until the brightest
              point is right at the saturation limit, and the darkest point is
              black. The downside is that the amount of brightening is
              determined entirely by the lightest and darkest points in the
              image, so even one single white pixel and/or one single black
              pixel will make normalization ineffective.
            </para>
            <para lang="ja">
              このツール (実体はプラグイン) は露出不足の画像に有効です。 画像の
              最も明るい部分が彩度の限界の右側に、 最も暗い部分が黒の側に寄る
              ように画像全体を均等に調節します。 画像の明るさが最も明るい点と
              暗い点を参考に全体的に決められてしまう欠点があり、 一点でも
              真っ白や真っ黒の画素があると平滑化は効果を発揮しません。
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">Equalize</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">正規化</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              This is a very powerful adjustment that tries to spread the
              colors in the image evenly across the range of possible
              intensities. In some cases the effect is amazing, bringing out
              contrasts that are very difficult to get in any other way; but
              more commonly, it just makes the image look weird. Oh well, it
              only takes a moment to try.
            </para>
            <para lang="ja">
              これは色の範囲いっぱいまで画像の色の強度を均等に伸長させる非常に
              強力な調整を行います。 ときおり魅力的な効果を発揮して、 とても他
              の方法では真似ができないコントラストをもたらしますが、 いつもは
              ほとんどの画像が超自然的に見えるようになります。 おっとそれから、
              これだけはちょっと時間がかかります。
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">Color Enhance</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">色強化</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              This command increases the saturation range of the colors in the
              layer, without altering brightness or hue. So this command does
              not work on grayscale images.
            </para>
            <para lang="ja">
              このコマンドはレイヤーの色の明るさや色相を変化させずに彩度の分布を
              広げます。 ですからグレースケール画像には効きません。
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">Stretch Contrast</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">コントラスト伸長</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              This is like <quote>Normalize</quote>,
              except that it operates on the red, green, and blue channels
              independently. It often has the useful effect of reducing color
              casts.
            </para>
            <para lang="ja">
              これは<quote>平滑化</quote>に似た機能ですが、 赤緑青の各
              チャンネルを個別に操作する特徴があります。 よく色の偏りを減らす
              効果を狙って使われます。
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">Stretch HSV</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">HSV 伸長</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              Does the same as Stretch Contrast but works in HSV color
              space, rather than RGB color space. It preserves the Hue.
            </para>
            <para lang="ja">
              これは<quote>コントラスト伸長</quote>に似た処理を<acronym>RGB
              </acronym>ではなく<acronym>HSV</acronym>色空間で行います。
              色相は保たれます。
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">White balance</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">ホワイトバランス</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              This may enhance images with poor white or black by
              removing little used colors and stretch the remaining
              range as much as possible.
            </para>
            <para lang="ja">
              あまり使われていない色を削除して余った範囲いっぱいまで分布を
              広げ、 白と黒に乏しい画像を強化します。 <!--??-->
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term>
            <guimenuitem lang="en">Auto Levels</guimenuitem>
            <guimenuitem lang="ja">レベルの自動調整</guimenuitem>
          </term>
          <listitem>
            <para lang="en">
              This is done by activating the Levels tool (
              <menuchoice>
                <guimenu>Tools</guimenu>
                <guisubmenu>Color Tools</guisubmenu>
                <guimenuitem>Levels</guimenuitem>
              </menuchoice>
              or
              <menuchoice>
                <guimenu>Colors</guimenu>
                <guimenuitem>Levels</guimenuitem>
              </menuchoice>
              in the image menu),
              and then pressing the <guibutton>Auto</guibutton> button near
              the center of the dialog. You will see a preview of the result;
              you must press <guibutton>Okay</guibutton> for it to take
              effect. Pressing <guibutton>Cancel</guibutton> instead will
              cause your image to revert to its previous state.
            </para>
            <para lang="en">
              If you can find a point in the image that ought to be perfect
              white, and a second point that ought to be perfect black, then
              you can use the Levels tool to do a semi-automatic adjustment
              that will often do a good job of fixing both brightness and
              colors throughout the image. First, bring up the Levels tool as
              previously described. Now, look down near the bottom of the
              Layers dialog for three buttons with symbols on them that look
              like eye-droppers (at least, that is what they are supposed to
              look like). The one on the left, if you mouse over it, shows its
              function to be <quote>Pick Black Point</quote>.
              Click on this, then click on a point in the image that ought
              to be black?really truly perfectly black, not just sort of
              dark?and watch the image change. Next, click on the rightmost of
              the three buttons ( <quote>Pick White Point</quote>
              ), and then click a point in the image that ought to be white,
              and once more watch the image change. If you are happy with the
              result, click the <guibutton>Okay</guibutton> button otherwise
              <guibutton>Cancel</guibutton>.
            </para>
            <para lang="ja">
              これはレベルツールを起用 (画像ウィンドウのメニューより
              <menuchoice>
                <guimenu>ツール</guimenu>
                <guisubmenu>色ツール</guisubmenu>
                <guimenuitem>レベル...</guimenuitem>
              </menuchoice>
              あるいは
              <menuchoice>
                <guimenu>色</guimenu>
                <guimenuitem>レベル...</guimenuitem>
              </menuchoice> )
              してから、 現れたダイアログの中付近にある <guibutton>
              自動調整</guibutton> ボタンをクリックして
              行います。 <guilabel>プレビュー</guilabel>
              オプションが有効ならば画像ウィンドウ上ですぐさま成果が見られます
              が、 実際に確定させるには <guibutton>OK
              </guibutton> ボタンをクリックします。 かわりに <guibutton>
              キャンセル</guibutton> ボタンをクリックすれば、
              画像は元の状態に戻されダイアログが閉じます。
            </para>
            <para lang="ja">
              画像を見てそこに真っ黒にすべき点と真っ白にすべき点があったら、
              レベルツールの半自動調整を使えばだいたいいつも画像全体に色と明るさ
              の両方をうまく直してくれます。 まずレベルツールを先述のとおりに
              呼び出します。 そうしたらダイアログの自動調整ボタンの隣りに点眼器
              の姿をした3つのボタンがありますね (見てのとおりスポイト機能です
              )。 試しに左のボタンにマウスポインタをかざすと、 その機能は
              <quote>黒点を設定</quote>だと判ります。 これをクリックしてから
              画像内の黒に (ただの暗い色ではありません。 真っ黒に、 です。) 
              したかった点をクリックして画像の変化を観察しましょう。 さらに3つの
              ボタンの右端 (<quote>白点を設定</quote>) をクリックしてから
              画像内の白にしたかった点をクリックして画像の変化の様子を見て
              ください。 いい結果が出たなら <guibutton>OK</guibutton> ボタンを、 
              はじめからやり直すには <guibutton>リセット</guibutton> ボタンを
              クリックします。
            </para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist>
      <para lang="en">
        Those are the automated color adjustments: if you find that none of
        them quite does the job for you, it is time to try one of the
        interactive color tools. All of these, except one, can be accessed via
        Tools-&gt;Color Tools in the image menu. After you select a color tool,
        click on the image (anywhere) to activate it and bring up its dialog.
      </para>
      <para lang="ja">
        以上が自動化した色調整機能です。 何ひとつ役に立たないという場合は、
        いよいよ相互対話型の色ツールを試すときです。 ひとつを除いていずれも
        メニューを辿って
        <menuchoice>
          <guimenu>ツール</guimenu>
          <guisubmenu>色ツール</guisubmenu>
        </menuchoice>
        のサブメニューにあります。 どの色ツールも選んでクリックするとダイアログ
        が開かれます。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-exposure">
      <title lang="en">Exposure Problems</title>
      <title lang="ja">露出の問題</title>
      <para lang="en">
        The simplest tool to use is the
        <link linkend="gimp-tool-brightness-contrast">Brightness/Contrast
        </link> tool.  It is also the least powerful, but in many cases it does
        everything you need. This tool is often useful for images that are
        overexposed or underexposed; it is not useful for correcting color
        casts.  The tool gives you two sliders to adjust, for
        <quote>Brightness</quote> and <quote>Contrast</quote>.  If you have
        the option <quote>Preview</quote> checked (and almost certainly you
        should),you will see any adjustments you make reflected in the
        image. When you are happy with the results, press
        <guibutton>Okay</guibutton> and they will take effect.  If you
        can't get results that you are happy with, press
        <guibutton>Cancel</guibutton> and the image will revert to its
        previous state.
      </para>
      <para lang="en">
        A more sophisticated, and only slightly more difficult, way of
        correcting exposure problems is to use the Levels tool.  The
        dialog for this tool looks very complicated, but for the basic
        usage we have in mind here, the only part you need to deal
        with is the <quote>Input Levels</quote> area, specifically the three
        triangular sliders that appear below the histogram.  We refer
        you to the <link linkend="gimp-tool-levels">Levels Tool Help</link>
        for instructions;
        but actually the easiest way to learn how to use it is to
        experiment by moving the three sliders around, and watching
        how the image is affected.  (Make sure that <quote>Preview</quote> is
        checked at the bottom of the dialog.)
      </para>
      <para lang="en">
        A very powerful way of correcting exposure problems is to use the
        <emphasis>Curves</emphasis>
        tool. This tool allows you to click and drag control points on a
        curve, in order to create a function mapping input brightness levels
        to output brightness levels. The Curves tool can replicate any effect
        you can achieve with Brightness/Contrast or the Levels tool, so it is
        more powerful than either of them. Once again, we refer you to the
        <link linkend="gimp-tool-curves">Curves Tool Help</link>
        for detailed instructions, but the easiest way to learn how to use it
        is by experimenting.
      </para>
      <para lang="en">
        The most powerful approach to adjusting brightness and contrast across
        an image, for more expert GIMP users, is to create a new layer above
        the one you are working on, and then in the Layers dialog set the Mode
        for the upper layer to <quote>Multiply</quote>.
        The new layer then serves as a <quote>gain control</quote>
        layer for the layer below it, with white yielding maximum gain and
        black yielding a gain of zero. Thus, by painting on the new layer, you
        can selectively adjust the gain for each area of the image, giving you
        very fine control. You should try to paint only with smooth gradients,
        because sudden changes in gain will give rise to spurious edges in the
        result. Paint only using shades of gray, not colors, unless you want
        to produce color shifts in the image.
      </para>
      <para lang="en">
        Actually, <quote>Multiply</quote> is not the only mode that is useful
        for gain control.  In fact, <quote>Multiply</quote> mode can only
        darken parts of an image, never lighten them, so it is only useful
        where some parts of an image are overexposed.  Using
        <quote>Divide</quote> mode has the opposite effect:  it can brighten
        areas of an image but not darken them.  Here is a trick that is often
        useful for bringing out the maximum amount of detail across all areas
        of an image:
      </para>
      <para lang="ja">
        最も簡素な
        <link linkend="gimp-tool-brightness-contrast">明るさ/コントラスト
        </link> ツールを使ってみましょう。 力強さは最低ですが、 それでも様々な
        要求に応えらえます。 このツールはよく露出不足や露出過多の画像に使われ
        ます。 色の偏りを直すのには不向きです。 調節には 
        <guilabel>明るさ</guilabel> と <guilabel>コントラスト</guilabel> の2つの
        スライダを用います。ここで <guilabel>プレビュー</guilabel> にチェックを
        入れておけば (ほぼ間違いなくそうされるでしょうが)、 施した調節は即座に
        画像に反映されます。 その成果が満足できるものなら <guibutton>
        OK</guibutton> ボタンをクリックして確定します。
        思ったような結果が得られない場合は、
        <guibutton>キャンセル</guibutton>
        ボタンをクリックすれば画像は元の状態に戻ります。
      </para>
      <para lang="ja">
        ちょっとばかり手間がかかりますが、 レベルツールを使うともっと洗練された
        方法で露出補正ができます。 このツールのダイアログは見た目に結構難しそう
        ですが、 今回のような基本的な用途の場合はヒストグラムの下側にある
        <quote>入力レベル</quote>の区画の、 とくに三角形の3つのスライダだけに
        注目すればいいのです。 その扱い方は
        <link linkend="gimp-tool-levels">レベルツール</link> を見てもらえば
        判りますが、 簡単に使い方を覚えるにはやはり実際に3つのスライダを
        動かしてみて、 画像にどんな効果が現れるのかを観察するのが一番です。
        (ダイアログ下部の <guilabel>プレビュー</guilabel>
        オプションを有効にするのをお忘れなく。)
      </para>
      <para lang="ja">
        トーンカーブは露出の問題を非常に強力に修正するツールです。 このツール
        ならば入力側の明るさレベルと出力側の明るさレベルの相関曲線 (カーブ) を
        描けますが、 これは線上のコントロールポイントをクリックしてドラッグする
        だけでできます。 トーンカーブツールは<quote>明るさ-コントラスト</quote>
        ツールや<quote>レベル</quote>ツールでできることはひととおり真似できる
        ことから、 両者よりも強力なツールといえます。 これも扱い方は
        <link linkend="gimp-tool-curves">トーンカーブ</link> に詳しく書いて
        ありますが、 簡単に覚えるコツはまず試してみることです。
      </para>
      <para lang="ja">
        卓越した<acronym>GIMP</acronym>ユーザの考える画像の明るさや
        コントラストを全面的に調整する最も強力な手段とは、 加工したいレイヤーの
        上に新たにレイヤーを重ね、 レイヤーダイアログでそのレイヤーのモードを
        <quote>乗算</quote>にする方法です。 これでその新しいレイヤーは下側の
        レイヤーに対する<quote>入力調整</quote>レイヤーとなり、 白い部分が
        最大入力、 黒い部分が入力なしのはたらきをします。 つまり、 新しい方の
        レイヤーを塗れば局部的に画像の入力を調整できることから、 非常に精密な
        制御が可能になるのです。 ただし急激な入力変化をつけるとわざとらしい
        縁取りが浮き出てきてしまうので、 滑らかなグラデーションだけを使って
        塗るようにしましょう。 またそのレイヤーの描画には灰色系の陰影のみを
        使うようにし、 後で色変換をかけることが前提になければ
        彩色をしてはいけません。
      </para>
      <para lang="ja">
        実際には利得調整に使えるモードは<quote>乗算</quote>だけとは限りません。
        <quote>乗算</quote>モードは画像を部分的に暗くすることはできても明るく
        することはできませんから、 本当は露出過多の画像にしか有効では
        ありません。 <quote>除算</quote>モードはその逆の効果があります。 これ
        だと画像を部分的に明るくできますが暗くはなりません。 画像の細部を隈なく
        最大限に引き出すつぎの秘技は結構使えます。
      </para>
      <procedure>
        <step>
          <para lang="en">
            Duplicate the layer (producing a new layer above it).
          </para>
          <para lang="ja">
            レイヤーを複製します (新しいレイヤーを上に重ねます)。
          </para>
        </step>
        <step>
          <para lang="en">Desaturate the new layer.</para>
          <para lang="ja">新しい方のレイヤーを脱色します。</para>
        </step>
        <step>
          <para lang="en">
            Apply a Gaussian blur to the result, with a large radius (100 or
            more).
          </para>
          <para lang="ja">
            続けてそのレイヤーに、 ぼかし半径を100ピクセル以上に大きくとった
            ガウシアンぼかしフィルタをかけます。
          </para>
        </step>
        <step>
          <para lang="en">Set Mode in the Layers dialog to Divide.</para>
          <para lang="ja">
            レイヤーダイアログでそのレイヤーのモードを除算に設定します。
          </para>
        </step>
        <step>
          <para lang="en">
            Control the amount of correction by adjusting opacity in the
            Layers dialog, or by using Brightness/Contrast, Levels, or Curves
            tools on the new layer.
          </para>
          <para lang="ja">
            補正はレイヤーダイアログで不透明度を調節するほか、 新しいレイヤーに
            対し<quote>明るさ-コントラスト</quote>ツールや<quote>レベル</quote>
            ツールや<quote>トーンカーブ</quote>ツールを使って行ないます。
          </para>
        </step>
        <step>
          <para lang="en">
            When you are happy with the result, you can use
            <guibutton>Merge Down</guibutton>
            to combine the control layer and the original layer into a single
            layer.
          </para>
          <para lang="ja">
            仕上りに満足できたら、
            <guimenuitem>下のレイヤーと統合</guimenuitem>
            を使えば調整用レイヤーと元のレイヤーを1層のレイヤーに結合できます。
          </para>
        </step>
      </procedure>
      <para lang="en">
        In addition to <quote>Multiply</quote> and <quote>Divide</quote>, you
        may every so often get useful effects with other layer combination
        modes, such as <quote>Dodge</quote>, <quote>Burn</quote>, or
        <quote>Soft Light</quote>.  It is all too easy, though,
        once you start playing with these things, to look away from
        the computer for a moment and suddenly find that you have just
        spent an hour twiddling parameters.  Be warned: the more
        options you have, the harder it is to make a decision.
      </para>
      <para lang="ja">
        <quote>乗算</quote>や<quote>除算</quote>の他にも、 <quote>覆い焼き
        </quote>や<quote>焼き込み</quote>や<quote>ソフトライト</quote>などの
        レイヤー結合モードもたびたび有用な効果が出ます。 とても簡単なのはいいの
        ですが、 一旦やり初めるとふとした拍子にコンピュータから離れたときには
        もう1時間もパラメータを弄るのに費してしまったことに気が付く、 なんて
        こともありえます。
        警告します。 オプションが増えるにつれ決断が困難になる。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-hue-saturation">
      <title lang="en">Adjusting Hue and Saturation</title>
      <title lang="ja">色相と彩度の調節</title>
      <para lang="en">
        In our experience, if your image has a color cast---too much red, too
        much blue, etc---the easiest way to correct it is to use the Levels
        tool, adjusting levels individually on the red, green, and blue
        channels. If this doesn't work for you, it might be worth your while
        to try the Color Balance tool or the Curves tool, but these are much
        more difficult to use effectively. (They are very good for creating
        certain types of special effects, though.)
      </para>
      <para lang="en">
        Sometimes it is hard to tell whether you have adjusted colors
        adequately. A good, objective technique is to find a point in the
        image that you know should be either white or a shade of gray.
        Open the
        <link linkend="gimp-pointer-info-dialog">Pointer</link> Dialog, and
        move the mouse pointer over the aforesaid point. If the colors
        are correctly adjusted, then the red, green, and blue components of
        the reported color should all be equal; if not, then you should see
        what sort of adjustment you need to make. This technique, when well
        used, allows even color-blind people to color-correct an image.
      </para>
      <para lang="en">
        If your image is washed out---which can easily happen when you take
        pictures in bright light---try the
        <link linkend="gimp-tool-hue-saturation">Hue/Saturation</link>
        tool, which gives you three sliders to manipulate, for Hue, Lightness,
        and Saturation. Raising the saturation will probably make the image
        look better. In same cases it is useful to adjust the lightness at the
        same time. ( <quote>Lightness</quote> here is similar to
        <quote>Brightness</quote>
        in the Brightness/Contrast tool, except that they are formed from
        different combinations of the red, green, and blue channels.) The
        Hue/Saturation tool gives you the option of adjusting restricted
        subranges of colors (using the buttons at the top of the dialog), but
        if you want to get natural-looking colors, in most cases you should
        avoid doing this.
      </para>
      <para lang="ja">
        我々の経験では、 色の偏った (赤っぽかったり青っぽかったりする) 画像を
        直すにはレベルツールを使うのが、 赤緑青の各チャンネルごとにレベルを調整
        できることから、 最も簡単です。 これが役立たないのなら、 <quote>
        カラーバランス</quote>ツールや<quote>トーンカーブ</quote>ツールを試して
        みる価値がありますが、 これらをうまく使いこなすのは随分と難しいこと
        です。 (それでもある一定の特殊効果を生むのには非常に良いものです。)
      </para>
      <para lang="ja">
        時折色の調整が適切にできているかどうか見分けるのが難しくなる場合が
        あります。 こんなときに上手い客観的な技法があって、 その為には、 白く
        したい位置や灰色だけの陰影にしたい位置を画像に見つけておきます。
        <link linkend="gimp-pointer-info-dialog">ピクセル情報</link> ダイアログ
        を開いて、 今言った位置にマウスポインタをかざします。 色調整が正しく
        できておれば、 その位置では赤緑青のそれぞれの値が等しくなるはずです。
        等しくなければ次にどんな調整をすべきかも判るはずです。 この技法は
        うまく使えば色弱の方でも画像の色を修正できます。
      </para>
      <para lang="ja">
        画像が色褪せているとき (眩しいところで写真を撮るとよくこうなります)、
        <link linkend="gimp-tool-hue-saturation">色相-彩度</link> ツールを
        試してみましょう。 これは色相、 輝度、 彩度の3つのスライダで操作
        します。 彩度を上げれば多分画像の見た目は良くなるはずです。 場合により
        ますが同時に輝度を調整することも有効です。 (この<quote>輝度</quote>は、
        赤緑青の各チャンネルの合成方式に違いがあるほかは<quote>明るさ -
        コントラスト</quote>ツールの<quote>明るさ</quote>と同じものです。)
        <quote>色相-彩度</quote>ツールには基準色の副範囲に限定して調整する
        オプション (ダイアログの上半分のボタンを使います) もありますが、
        見た目に自然な色を出したいのならここはほぼ間違いなく手をつけずにおく
        べきです。
      </para>
      <tip>
        <para lang="en">
          Even if an image does not seemed washed out, often you can increase
          its impact by pushing up the saturation a bit. Veterans of the film
          era sometimes call this trick <quote>Fujifying</quote>,
          after Fujichrome film, which is notorious for producing highly
          saturated prints.
        </para>
        <para lang="ja">
          色褪せた画像でなくとも、 ほんのちょっと彩度を上げると大抵は見た目に
          強い印象を与えられます。 かつてのフィルム時代の先輩たちは、 この秘技を
          <quote>Fujifying</quote>と呼んでいました。 これはフジフィルム社の
          フィルムが高彩度プリントになることで悪名高かったことから来ています。
        </para>
      </tip>
      <para lang="en">
        When you take pictures in low light conditions, in some cases you have
        the opposite problem: too much saturation. In this case too the
        Hue/Saturation tool is a good one to use, only by reducing the
        saturation instead of increasing it.
      </para>
      <para lang="ja">
        明るさに乏しい状況で写真を撮ると、 場合によってはこの逆の彩度が高すぎる
        問題が起こります。 このときも<quote>色相-彩度</quote>ツールが便利です。
        彩度は増すのではなく逆に減らします。
      </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="gimp-using-photography-sharpness">
    <title lang="en">Adjusting Sharpness</title>
    <title lang="ja">明瞭度の補正</title>

    <sect3 id="gimp-using-photography-unblurring">
      <title lang="en">Unblurring</title>
      <title lang="ja">鮮明化</title>
      <para lang="en">
        If the focus on the camera is not set perfectly, or the camera is
        moving when the picture is taken, the result is a blurred image. If
        there is a lot of blurring, you probably won't be able to do much
        about it with any technique, but if there is only a moderate amount,
        you should be able to improve the image.
      </para>
      <para lang="en">
        The most generally useful technique for sharpening a fuzzy image is
        called the <link linkend="plug-in-unsharp-mask">Unsharp Mask</link>.
        In spite of the rather confusing name, which derives from its
        origins as a technique used by film developers, its result is to make
        the image sharper, not <quote>unsharp</quote>.
        It is a plug-in, and you can access it as Filters-&gt;Enhance-&gt;Unsharp
        Mask in the image menu. There are two parameters,
        <quote>Radius</quote> and <quote>Amount</quote>.
        The default values often work pretty well, so you should try them
        first. Increasing either the radius or the amount increases the
        strength of the effect. Don't get carried away, though: if you make
        the unsharp mask too strong, it will amplify noise in the image and
        also give rise to visible artifacts where there are sharp edges.
      </para>
      <para lang="ja">
        カメラの焦点が正しく合っていなかったり、 ブレながらシャッターが
        切られると画像はぼけてしまいます。 あまり酷くぼけてしまうとどんな技術を
        もってしてもできることはほとんどありませんが、 大したことがなければ
        恐らく画像は修正できます。
      </para>
      <para lang="ja">
        一般にぼかしの入った画像をくっきりさせるために使うと有効なのが
        <link linkend="plug-in-unsharp-mask">アンシャープマスク</link> という
        技法です。 ちょっと誤解を生むような名前ですが、 もともとフィルム開発者
        が使った技術に由来するためですから、 その効果は<quote>反鮮明</quote>に
        なるわけではなく、 画像を鮮明にさせます。 これはプラグインなので、
        メニューから
        <menuchoice>
          <guimenu>フィルタ</guimenu>
          <guisubmenu>強調</guisubmenu>
          <guimenuitem>アンシャープマスク...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        と辿って呼び出します。 媒介変数は<quote>半径</quote>、 <quote>量
        </quote>、 <quote>しきい値</quote>の3つあります。 既定値でだいたい
        いつもはとてもうまく行きますから、 まずは試してみてください。 半径も
        量も増やすと効果が強まります。 でもやりすぎないようにしましょう。
        アンシャープマスクが強すぎると、 画像の乱れが増幅されるばかりか、
        加工の痕跡が鮮明な輪郭線をともなって浮かび上がってきます。
      </para>
      <tip>
        <para lang="en">
          Sometimes using Unsharp Mask can cause color distortion where there
          are strong contrasts in an image. When this happens, you can often
          get better results by decomposing the image into separate
          Hue-Saturation-Value (HSV) layers, and running Unsharp Mask on the
          Value layer only, then recomposing. This works because the human eye
          has much finer resolution for brightness than for color. See the
          sections on
          <link linkend="plug-in-decompose-registered">Decompose</link> and
          <link linkend="plug-in-compose">Compose</link> for more information.
        </para>
        <para lang="ja">
          画像のコントラストが強い部分でアンシャープマスクはときおり色を崩す
          ことがあります。 そんなときはチャンネル分解を行なって色相-彩度-明度
          (<acronym>HSV</acronym>) の3つのレイヤーに分離し、 明度レイヤーだけに
          アンシャープマスクをかけてから、 チャンネル合成して戻します。 これは
          人間の眼の明るさに対する分解能が色よりも高いために成り立ちます。
          <link linkend="plug-in-decompose-registered">チャンネル分解</link> と
          <link linkend="plug-in-compose">チャンネル合成</link> にはより詳しい
          情報があります。
        </para>
      </tip>
      <para lang="en">
        Next to "Unsharp Mask" in the Filters menu is another filter called
        <link linkend="plug-in-sharpen">Sharpen</link>,
        which does similar things. It is a little easier to use but not
        nearly as effective: our recommendation is that you ignore it and go
        straight to Unsharp Mask.
      </para>
      <para lang="en">
        In some situations, you may be able to get useful results by
        selectively sharpening specific parts of an image using the
        <link linkend="gimp-tool-convolve">Blur or Sharpen</link>
        tool from the Toolbox, in "Sharpen" mode. This allows you to increase
        the sharpness in areas by painting over them with any paintbrush. You
        should be restrained about this, though, or the results will not look
        very natural: sharpening increases the apparent sharpness of edges in
        the image, but also amplifies noise.
      </para>
      <para lang="ja">
        メニューにはもう一つ、 <quote>アンシャープマスク</quote>の他にも
        <link linkend="plug-in-sharpen">シャープ</link> という名前の同じ
        はたらきをするフィルタがあります。 比べると使い易さは少し上回りますが
        効果はさほどありません。 このフィルタはあっさり無視して真っ直ぐ
        アンシャープマスクの方に行くことをおすすめします。
      </para>
      <para lang="ja">
        場合によっては画像を部分的に際立たせるためにツールボックスの
        <link linkend="gimp-tool-convolve">ぼかし/シャープ</link> ツールを
        <quote>シャープ</quote>のモードにして使うといい結果を得られます。
        このツールはブラシでなぞったところだけ明瞭度を増やせます。 でも控え目を
        心掛けないと、 あまり自然に見えなくなります。 シャープ化は画像にある
        輪郭の際立ちをはっきりさせますが、 乱れも同時に増幅します。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-graininess">
      <title lang="en">Reducing Graininess</title>
      <title lang="ja">ざらつきを減省</title>
      <para lang="en">
        When you take pictures in low-light conditions or with a very fast
        exposure time, the camera does not get enough data to make good
        estimates of the true color at each pixel, and consequently the
        resulting image looks grainy. You can <quote>smooth out</quote>
        the graininess by blurring the image, but then you will also lose
        sharpness. There are a couple of approaches that may give better
        results. Probably the best, if the graininess is not too bad, is to
        use the filter called
        <link linkend="plug-in-sel-gauss">Selective Blur</link>,
        setting the blurring radius to 1 or 2 pixels. The other approach is
        to use the <link linkend="plug-in-despeckle">Despeckle</link>
        filter. This has a nice preview, so you can play with the settings and
        try to find some that give good results. When graininess is really
        bad, though, it is often very difficult to fix by anything except
        heroic measures (i.e., retouching with paint tools).
      </para>
      <para lang="ja">
        光量が乏しいところで撮った写真や露光時間が短すぎる写真は、 それぞれの
        画素に本来の色を正しく見積るだけの十分なデータが得られず、 したがって
        ざらついた感じの画像になります。 画像にぼかしをかければざらつきは
        <quote>均され</quote>ますが、 鮮明さも失われます。 この問題へのよい結果
        が期待できる取り組み方は2通りあります。 さほどざらつきが酷くない場合は
        <link linkend="plug-in-sel-gauss">選択的ぼかし</link> と呼ばれる
        フィルタを使い、 ぼかし半径を1乃至2ピクセルに設定してぼかすのが恐らく
        最良の方法です。 もう一つの取り組み方は、
        <link linkend="plug-in-despeckle">ノイズ除去</link> フィルタを
        使います。 これには良いプレビューがついていて、 設定値をいろいろ変え
        ながら適当な結果を出せる値を探れます。 でもざらつきがあまりに酷い
        場合は、 いよいよ英雄的手段をとる (つまり描画ツールでレタッチする)
        ほかにはほとんど可能性がありません。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-softening">
      <title lang="en">Softening</title>
      <title lang="ja">淡柔化</title>
      <para lang="en">
        Every so often you have the opposite problem: an image is
        <emphasis>too</emphasis>
        crisp. The solution is to blur it a bit: fortunately blurring an image
        is much easier than sharpening it. Since you probably don't want to
        blur it very much, the simplest method is to use the
        <quote>Blur</quote>
        plug-in, accessed via Filters-&gt;Blur-&gt;Blur from the image menu. This
        will soften the focus of the image a little bit. If you want more
        softening, just repeat until you get the result you desire.
      </para>
      <para lang="ja">
        反対に画像が元気良 <emphasis>過ぎる</emphasis> 問題もよく起こります。
        その解決はわずかなぼかしをかけることです。 ぼかしは運の良いことに鮮明化
        に比べて随分簡単です。 恐らくぼかし過ぎは困るでしょうから、 ここは簡単
        に<quote>ぼかし</quote>プラグインを使いましょう。 メニューより
        <menuchoice>
          <guimenu>フィルタ</guimenu>
          <guisubmenu>ぼかし</guisubmenu>
          <guimenuitem>ぼかし</guimenuitem>
        </menuchoice>
        と辿ります。 これは画像をほんのちょっと淡くします。 もっと淡柔化したい
        ときは、 狙った結果が出るまでこれを繰り返してください。
      </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="gimp-using-photography-retouching">
    <title lang="en">Removing Unwanted Objects from an Image</title>
    <title lang="ja">画像から不要な物を除去</title>
    <para lang="en">
      There are two kinds of objects you might want to remove from an image:
      first, artifacts caused by junk such as dust or hair on the lens;
      second, things that were really present but impair the quality of the
      image, such as a telephone wire running across the edge of a beautiful
      mountain landscape.
    </para>
    <para lang="ja">
      画像から除去したい物には2種類あります。 まずは、 レンズに付いたほこりや
      髪の毛のようなごみによる人工物、 つぎに、 現実に存在していた物ではある
      けれど例えば美しい山の風景の縁を横切って張られた電話線のような、
      画像の美観を損ねる被写体です。
    </para>

    <sect3 id="gimp-using-photography-despeckling">
      <title lang="en">Despeckling</title>
      <title lang="ja">ノイズ除去</title>
      <para lang="en">
        A good tool for removing dust and other types of lens grunge is the
        <link linkend="plug-in-despeckle">Despeckle</link>
        filter, accessed as Filters-&gt;Enhance-&gt;Despeckle from the image menu.
        Very important: to use this filter effectively, you must begin by
        making a small selection containing the artifact and a small area
        around it. The selection must be small enough so that the artifact
        pixels are statistically distinguishable from the other pixels inside
        the selection. If you try to run despeckle on the whole image, you
        will hardly ever get anything useful. Once you have created a
        reasonable selection, activate Despeckle, and watch the preview as you
        adjust the parameters. If you are lucky, you will be able to find a
        setting that removes the junk while minimally affecting the area
        around it. The more the junk stands out from the area around it, the
        better your results are likely to be. If it isn't working for you, it
        might be worthwhile to cancel the filter, create a different
        selection, and then try again.
      </para>
      <para lang="en">
        If you have more than one artifact in the image, it is necessary to
        use Despeckle on each individually.
      </para>
      <para lang="ja">
        ほこりやレンズの汚れを除去するには
        <link linkend="plug-in-despeckle">ノイズ除去</link> フィルタが良い
        ツールです。 メニューより
        <menuchoice>
          <guimenu>フィルタ</guimenu>
          <guisubmenu>強調</guisubmenu>
          <guimenuitem>ノイズ除去...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        と辿ってください。 極めて重要なことですが、 フィルタを効果的にかける
        ために、 消したい人工物の囲みは周りの僅かな隙間を含め小さく選択して
        ください。 小さく囲む理由は、 人工物が写った画素が選択範囲内でその他の
        画素よりも浮き立って統計的に区別しやすくなるようにするためです。
        もし仮に画像全体にノイズ除去フィルタをかけたなら得られる有用な効果は
        ほとんど無いでしょう。 こうした理に適った選択範囲をとってからノイズ除去
        フィルタを呼び出して、 ダイアログ上のプレビューを見ながら媒介変数を調節
        してください。 うまくいけば囲みの内部の受ける影響を最小限に抑えながら、
        要らないものを除去できるような設定を探り当てられるはずです。 囲みの
        内側で不要な部分がさらに浮き立てば、 得られる成果ももっと良くなります。
        もしもうまくいかなかったら、 いったんフィルタをキャンセルして選択範囲を
        修正し、 再び挑戦しましょう。 やり直す価値はあります。
      </para>
      <para lang="ja">
        画像にまだ他にも人工物が写っている場合、 ノイズ除去はそれぞれ個別に
        かける必要があります。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-garbage">
      <title lang="en">Garbage Removal</title>
      <title lang="ja">がらくたの除去</title>
      <para lang="en">
        The most useful method for removing unwanted <quote>clutter</quote>
        from an image is the <link linkend="gimp-tool-clone">Clone</link>
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG"
                fileref="images/toolbox/stock-tool-clone-22.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
        tool, which allows you to paint over one part of an image using pixel
        data taken from another part (or even from a different image). The
        trick to using the clone tool effectively is to be able to find a
        different part of the image that can be used to
        <quote>copy over</quote>
        the unwanted part: if the area surrounding the unwanted object is very
        different from the rest of the image, you won't have much luck. For
        example, if you have a lovely beach scene, with a nasty human walking
        across the beach who you would like to teleport away, you will
        probably be able to find an empty part of the beach that looks similar
        to the part he is walking across, and use it to clone over him. It is
        quite astonishing how natural the results can look when this technique
        works well.
      </para>
      <para lang="en">
        Consult the
        <link linkend="gimp-tool-clone">Clone Tool Help</link>
        for more detailed instructions. Cloning is as much an art as a
        science, and the more you practice at it, the better you will get. At
        first it may seem impossible to produce anything except ugly blotches,
        but persistence will pay off.
      </para>
      <para lang="en">
        Another tool looking very much as the clone tool, but smarter, is the
        <link linkend="gimp-tool-heal">healing tool</link> which also takes
        the area around the destination into account when cloning. A typical
        usage is removal of wrinkles and other minor errors in images.
      </para>
      <para lang="en">
        In some cases you may be able to get good results by simply cutting
        out the offending object from the image, and then using a plug-in
        called <quote>Resynthesizer</quote>
        to fill in the void. This plug-in is not included with the main GIMP
        distribution, but it can be obtained from the author's web site
        <xref linkend="bibliography-online-plugin-resynthesizer"/>.
        As with many things, your mileage may vary.
      </para>
      <para lang="ja">
        画像に写った要らない<quote>ごたごた</quote>を取り除くのに最も便利なのが
        <link linkend="gimp-tool-clone">スタンプ</link>
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata format="PNG"
                fileref="images/toolbox/stock-tool-clone-22.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
        ツールです。 画像上の任意の部分に他の部分から (もしくは他の画像から)
        得た画素データをブラシで貼りつけられます。 スタンプツールを効果的に使う
        には、 要らない部分を<quote>写し換える</quote>のに使える部分を画像の
        他のところから探すコツが要ります。 もし要らない部分の付近だけ画像の他の
        部分とは全く違っていた場合はご生憎さまです。 使い方は例えば美しい浜辺の
        光景の写真で、 砂浜を歩く不釣り合いな格好の人物にご退席願いたいときは、
        その人物と足跡の周囲によく似た無人の砂浜の部分が恐らくその写真で見付け
        られるでしょうから、 それを人物などの上に転写します。 この技法がうまく
        機能すればあまりの自然な仕上がりに凄く驚かれることでしょう。
      </para>
      <para lang="ja">
        <link linkend="gimp-tool-clone">スタンプツールのヘルプ</link> には
        詳しく使い方が述べられています。 転写は科学の一部門に匹敵する技術です
        から、 研鑽を積むほどに得るものは大きくなります。 はじめは精々汚点が
        描けるだけの難しい代物に思えても、 頑張ってみる価値はあります。
      </para>
      <para lang="ja">
        スタンプツールによく似ていてもっと洗練されたツールといえば
        <link linkend="gimp-tool-heal">修復ツール</link> のことですが、 これは
        転写の際に目的地の周囲の様子も考慮してくれます。 画像のちょっとした
        欠点やしわを取り除く用途がその典型です。
      </para>
      <para lang="ja">
        ひょっとすると画像から邪魔になる物体をまさに切り落としてしまって
        <quote>Resynthesizer</quote>という名前のプラグインでその穴を埋める方法
        が、 うまいやり方かもしれません。 このプラグインは<acronym>GIMP
        </acronym>の配布内容には含まれていませんが、 作者のウェブサイト
        <xref linkend="bibliography-online-plugin-resynthesizer"/>
        で入手できます。 <!--万物の例に倣い費す里程もまた変わる。-->
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-red-eye">
      <title lang="en">Removing Red-eye</title>
      <title lang="ja">赤目を修正</title>
      <indexterm lang="en">
        <primary>Red-eyes</primary>
      </indexterm>
      <indexterm lang="ja">
        <primary sortas="アカメゲンショウ">赤目現象</primary>
      </indexterm>
      <para lang="en">
        When you take a flash picture of somebody who is looking directly
        toward the camera, the iris of the eye can bounce the light of the
        flash back toward the camera in such a way as to make the eye appear
        bright red: this effect is called <quote>red eye</quote>,
        and looks very bizarre. Many modern cameras have special flash modes
        that minimize red-eye, but they only work if you use them, and even
        then they don't always work perfectly. Interestingly, the same effect
        occurs with animals, but the eyes may show up as other colors, such as
        green.
      </para>
      <para lang="en">
        From version 2.4, GIMP incorporated a special <link linkend="plug-in-red-eye-removal">remove red eye</link> filter.
        Make a selection with one of the selection tools of the red part of
        the eye and  then choose the <quote>Remove Red Eye</quote> filter.
        Perhaps you have to fiddle around a bit with the threshold slider to
        get the right color.
      </para>
      <para lang="ja">
        カメラに視線を向けている人にフラッシュを浴びせて写真を撮ると、 眼の虹彩
        がフラッシュの光を反射して目に明るい赤色が現れる<quote>赤目現象</quote>
        が起きてしまい、 非常に奇妙に写ります。 最近のカメラにはこの赤目現象を
        最小限に抑えるフラッシュモードを搭載しているものが多数ありますが、
        それに切り替えてやらねば効きませんし、 使っていてもちゃんと効くとは
        限りません。 同じ現象は獣の目でも起きますが、 赤目ではなく緑など他の色
        になって現れるというのは興味深い話です。
      </para>
      <para lang="ja">
        <acronym>GIMP</acronym> 2.4 から特別に
        <link linkend="plug-in-red-eye-removal">赤目除去</link> フィルタを組み
        入れました。 選択ツールを使って眼の赤い部分を選択範囲にとり、 <quote>
        赤目除去</quote>フィルタを起用します。 もしかするとちゃんとした色に
        するためにしきい値スライダをちょこちょこ動かす必要がある
        かもしれません。
      </para>
    </sect3>
  </sect2>

  <sect2 id="gimp-using-photography-saving">
    <title lang="en">Saving Your Results</title>
    <title lang="ja">成果の保存</title>

    <sect3 id="gimp-using-photography-files">
      <title lang="en">Files</title>
      <title lang="ja">ファイル</title>
      <para lang="en">
        What file format should you use to save the results of your work, and
        should you resize it? The answers depend on what you intend to use the
        image for.
      </para>
      <para lang="ja">
        作業の成果を保存するにはどのファイル形式にしたら良いでしょうか。 また、
        大きさは変えないといけないでしょうか。 その答えは、 その画像を何に使う
        つもりなのかによって変わってきます。
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="en">
            If you intend to open the image in GIMP again for further work,
            you should save it in GIMP's native XCF format (i. e., name it
            something.xcf), because this is the only format that guarantees
            that none of the information in the image is lost.
          </para>
          <para lang="ja">
            まだその画像を<acronym>GIMP</acronym>で加工するつもりがあるなら、
            <acronym>GIMP</acronym>由来の<acronym>XCF</acronym>形式で
            保存するべきです。 (名前は
            <filename><replaceable>斯く斯くしかじか</replaceable>.xcf</filename>
            のようになります。) これが唯一、 画像に加えた情報を何ひとつ失わない
            保証がある形式だからです。
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para lang="en">
            If you intend to print the image on paper, you should avoid
            shrinking the image, except by cropping it. The reason is that
            printers are capable of achieving much higher dot resolutions than
            video monitors---600 to 1400 dots per inch for typical printers,
            as compared to 72 to 100 dots per inch for monitors. A 3000 x 5000
            image looks huge on a monitor, but it only comes to about 5 inches
            by 8 inches on paper at 600 dpi. There is usually no good reason
            to <emphasis>expand</emphasis>
            the image either: you can't increase the true resolution that way,
            and it can always be scaled up at the time it is printed. As for
            the file format, it will usually be fine to use JPEG at a quality
            level of 75 to 85. In rare cases, where there are large swaths of
            nearly uniform color, you may need to set the quality level even
            higher or use a lossless format such as TIFF instead.
          </para>
          <para lang="ja">
            画像を紙に印刷しようという場合には、 切り抜き加工以外で画像を縮め
            てはいけません。 というのもディスプレイモニタ画面に比べてプリンタは
            遥かに高いドット解像度を実現できるからです。 1インチあたり 72～100 
            ドットしかない画面と、 1インチあたり 600～1400 ドットは優にこなせる
            典型的なプリンタとは大違いです。 3000 &times; 5000 ピクセルの画像は
            画面上では[メモリ上でも]巨大ですが、 紙に600dpi (ドット毎インチ) で
            印刷するとたった5インチ &times; 8インチ [127mm &times; 203mm] です。
            また普通は画像を <emphasis>拡大</emphasis> するのもよくありません。
            そのやり方では解像度を上げたことにならないのに、 印刷するときには
            いつも引き伸ばされて出てきます。 ファイル形式については、
            <acronym>JPEG</acronym>形式を使うときは品質レベルを75から85にする
            のが良いでしょう。 稀に単色に近い大きなさざ波が現れる場合が
            ありますが、 さらに品質レベルを高くするか、 代わりに<acronym>TIFF
            </acronym>のような損失の無い形式を使いましょう。
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para lang="en">
            If you intend to display the image on screen or project it with a
            video projector, bear in mind that the highest screen resolution
            for most commonly available systems is 1600 x 1200, so there is
            nothing to gain by keeping the image larger than that. For this
            purpose, the JPEG format is almost always a good choice.
          </para>
          <para lang="ja">
            映写機やビデオプロジェクタを使って画像を映写幕に投影するつもりが
            あるなら、 最高の映写解像度に合わせ、 例えば最も一般的なシステム
            なら 1600 &times; 1200 ピクセルを目安にしてください。 それ以上
            画像が大きくても何の益もありません。 この使用目的にはたいてい通常は
            <acronym>JPEG</acronym>が適しています。
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para lang="en">
            If you want to put the image on a web page or send it by email, it
            is a good idea to make every effort to keep the file size as small
            as possible. First, scale the image down to the smallest size that
            makes it possible to see the relevant details (bear in mind that
            other people may be using different sized monitors and/or
            different monitor resolution settings). Second, save the image as
            a JPEG file. In the JPEG save dialog, check the option to
            <quote>Preview in image window</quote>
            , and then adjust the Quality slider to the lowest level that
            gives you acceptable image quality. (You will see in the image the
            effects of each change.) Make sure that the image is zoomed at 1:1
            while you do this, so you are not misled by the effects of
            zooming.
          </para>
          <para lang="ja">
            画像をウェブページに貼ったりEメールで送るつもりなら、 ファイル容量
            をあらゆる手段を使ってできるだけ小さくしてあげましょう。 まず、
            話題に関わる部分がはっきりわかる程度を保ちつつ画像を最小の大きさに
            縮尺します (他の人はモニタの大きさや解像度が違うかもしれないことを
            念頭に置いてください)。 次に、 画像を<acronym>JPEG</acronym>形式で
            保存します。 <quote><acronym>JPEG</acronym>形式で保存</quote>
            ダイアログでは <guilabel>画像ウィンドウでプレビュー
            </guilabel> にチェックを入れ、 画像の質が許容
            できる最低のレベルまで品質スライダを下げてゆきます。 (設定が変わる
            度に画像に反映されるのが判るはずです。) ズーム効果で勘違いを
            招かぬよう、 この作業では必ず表示倍率を 1:1 にしておいてください。
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para lang="en">
        See the <link linkend="gimp-using-fileformats">File Formats</link>
        section for more information.
      </para>
      <para lang="ja">
        <link linkend="gimp-using-fileformats">ファイル形式</link>
        に詳しい情報があります。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-printing">
      <title lang="en">Printing Your Photos</title>
      <title lang="ja">写真を印刷</title>
      <indexterm lang="en">
        <primary>Printing</primary>
        <secondary>Printing your photos</secondary>
      </indexterm>
      <indexterm lang="ja">
        <primary sortas="インサツ">印刷</primary>
        <secondary sortas="シャシンヲインサツ">写真を印刷</secondary>
      </indexterm>
      <para lang="en">
        As in most softwares, in GIMP, printing needs to go to main menu
        <menuchoice>
          <guimenu>File</guimenu>
          <guisubmenu>Print</guisubmenu>
        </menuchoice>.
        However it is very useful to keep in mind some elementary concepts
        to prevent some unpleasant surprises when looking at result, or to
        cure them if that occurs.  You always must remember:
      </para>
      <para lang="ja">
        ほとんどのソフトウェアと同じように<acronym>GIMP</acronym>も印刷の機能は
        <menuchoice>
          <guimenu>ファイル</guimenu>
          <guimenuitem>印刷...</guimenuitem>
        </menuchoice>
        にあります。 でも結果を見てがっかりしないで済むように、 たとえそう
        なってしまっても手当てができるように、 覚えておくべき基礎的な概念が
        あります。 つぎに挙げたことは必須です。
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para lang="en">
            that image displayed on the screen is in RGB mode and printing
            will be in CMYK mode; consequently color feature you'll get on
            printed sheet will not be exactly what you was waiting for. That
            depends on the used corresponding chart. For the curious ones some
            adding explanations can be got through a click on these useful
            Wikipedia links:
          </para>
          <para lang="ja">
            画像は画面上では<acronym>RGB</acronym>モードで表示されますが、
            印刷においては<acronym>CYMK</acronym>モードが使われます。
            したがって印刷結果の色彩的特徴は必ずしも期待した内容と同じでは
            ありません。 その結果は使用されている対応表に依存します。 気になる
            方のためにウィキペディアへのリンクを張っておきますから、 詳しい
            説明はそこで探してください。
          </para>
          <itemizedlist>
            <listitem>
              <para>
                ICC-Profile <xref linkend="bibliography-online-wkpd-icc"/>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                CMYK <xref linkend="bibliography-online-wkpd-cmyk"/>
              </para>
            </listitem>
            <listitem>
              <para>
                Gamut <xref linkend="bibliography-online-wkpd-gamut"/>
              </para>
            </listitem>
          </itemizedlist>
        </listitem>
        <listitem>
          <para lang="en">
            that a screen resolution is roughly within a range from 75 up to
            100 dpi; a printer resolution is about 10x higher (or more) than a
            screen one; printed image size depends on available pixels and
            resolution; so actual printed size doesn't correspond inevitably
            to what is displayed on screen nor available sheet size.
          </para>
          <para lang="ja">
            画面の解像度はだいたい 75dpi から 100dpi の範囲です。 プリンタの
            解像度はおよそその10倍かそれ以上あります。 印刷される画像の大きさは
            利用可能な画素数や解像度に依存します。 つまり実際の印刷物の大きさは
            画面上の見た目の大きさにもましてや紙の大きさにももとより同じには
            なりえません。
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para lang="en">
        Consequently, before any printing it is relevant to go to:
        <menuchoice>
          <guimenu>Image</guimenu>
          <guisubmenu>Print size</guisubmenu>
          </menuchoice>
        and choose here your convenient output size in
        <quote>print?size</quote> box adjusting either sizes or resolution.
        The
        <guiicon>
          <inlinemediaobject>
            <imageobject>
              <imagedata fileref="images/dialogs/stock-vchain-24.png"/>
            </imageobject>
          </inlinemediaobject>
        </guiicon>
        symbol shows that the both values are linked. You can dissociate x
        and y resolution by clicking on that symbol, but it is risky! Probably
        this possibility is open because printers are built with different x
        vs. y resolutions.  Nevertheless if you unlinked them you can be very
        surprised! You can try this in special effects.
      </para>
      <para lang="en">
        Last recommendation: think of checking your margins as well as
        centering. It would be a pity if a too much large margin cuts off some
        part of your image or if an inappropriate centering damages your work
        especially if you use a special photo paper.
      </para>
      <para lang="ja">
        したがって印刷をする前に
        <menuchoice>
          <guimenu>画像</guimenu>
          <guisubmenu>印刷サイズ...</guisubmenu>
        </menuchoice>
        で出てくる<quote>画像印刷解像度の設定</quote>ダイアログで印刷物の大きさ
        か解像度を調節してちょうど良い印刷サイズを選ぶのが得策です。 鎖のしるし
        は2つの値が連携していることを示しています。 このしるしをクリックすると
        x軸とy軸の解像度を無関係に指定できるようになりますが、 危険も伴います。
        恐らくそれができる背景にはx軸とy軸の解像度が違うプリンタの存在があると
        思われます。 承知の上でこのリンクを外してみればきっと驚くような結果が
        出ますよ。 特殊効果に使ってみてはいかがでしょうか。
      </para>
      <para lang="ja">
        最後の忠告です。 センタリングもそうですがマージンの点検についても気を
        付けましょう。 マージンを大きくとり過ぎると画像の一部が切り取られる
        悲惨な結果になりますし、 センタリングが不適切だととりわけ特殊
        フォトペーパーを使っていたときの損害は重大です。
      </para>
    </sect3>

    <sect3 id="gimp-using-photography-exif">
      <title lang="en">EXIF Data</title>
      <title lang="ja">Exifデータ</title>
      <para lang="en">
        Modern digital cameras, when you take a picture, add information to
        the data file about the camera settings and the circumstances under
        which the picture was taken. This data is included in JPEG or TIFF
        files in a structured format called EXIF. For JPEG files, GIMP is
        capable of maintaining EXIF data, if it is built appropriately: it
        depends on a library called <quote>libexif</quote>,
        which may not be available on all systems. If GIMP is built with
        EXIF support enabled, then loading a JPEG file with EXIF data, and
        resaving the resulting image in JPEG format, will cause the EXIF data
        to be preserved unchanged. This is not, strictly speaking, the right
        way for an image editor to handle EXIF data, but it is better than
        simply removing it, which is what earlier versions of GIMP did.
      </para>
      <para lang="en">
        If you would like to see the contents of the EXIF data, you can
        download from the registry an Exif Browser plug-in
        <xref linkend="bibliography-online-gimp-plugin-exifbrowser"/>.
        If you are able to build and install it on your system, you can
        access it as Filters-&gt;Generic-&gt;Exif Browser from the image menu. (See
        <link linkend="gimp-plugins-install">Installing New Plug-ins</link>
        for help.)
      </para>
      <para lang="ja">
        <!--Exchangeable Image File Format-->
       最近のデジタルカメラは、 撮影時のカメラの設定内容や状況についての情報を
       データファイル内に追加します。 このデータは
       <link linkend="glossary-exif">Exif</link> と呼ばれる構造化された形式で
       <acronym>JPEG</acronym>形式や<acronym>TIFF</acronym>形式のファイルに
       埋め込まれます。 <acronym>JPEG</acronym>ファイルならば<acronym>GIMP
       </acronym>はその Exif データが適切に構成されている場合に限り扱えます。 
       その機能は<quote>libexif</quote>と呼ばれるライブラリに依存しています。 
       このライブラリはどのシステムでも有効なわけではありません。 Exif サポート
       を有効にしてビルドされた<acronym>GIMP</acronym>なら、 Exif データつきの
       <acronym>JPEG</acronym>形式のファイルの読み込み、 及び加工後の<acronym>
       JPEG</acronym>形式での再保存のいずれも Exif データの内容を変更すること
       なくひきつげます。 厳密には画像編集ソフトウェアとしてはこのような Exif 
       データの扱いは正しくありませんが、 かつての<acronym>GIMP</acronym>が
       やっていた単純消去よりはましでしょう。
      </para>
      <!--<para lang="ja">
        Exifデータの内容を見たい場合はExifブラウザプラグインをその登録サイト
        <xref linkend="bibliography-online-gimp-plugin-exifbrowser"/> 
        からダウンロードすればよいでしょう。
        ただしあなたのシステムがソースファイルからビルドしてインストールできた
        場合において、 メニューより
        <menuchoice>
          <guimenu>フィルタ</guimenu>
          <guisubmenu>汎用</guisubmenu>
          <guimenuitem>Exif</guimenuitem>
        </menuchoice>
        と辿って呼び出せます。 詳しくは
        <link linkend="gimp-plugins-install">新しいプラグインを導入</link>
        をご覧ください。
      </para>-->
    </sect3>
  </sect2>
</sect1>
