<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
                       "http://www.docbook.org/xml/4.3/docbookx.dtd">
<!--  section history:
  2007-09-02 lexa: split out from history.xml
 -->
<!--2010-11-30-->
<sect1 id="gimp-introduction-history-2-0">
  <title>Version 2.0</title>

  <para lang="en">
    First, a statistic: the <acronym>GIMP</acronym> code base
    contains about 230,000 lines of C code, and
    most of these lines were rewritten in the
    evolution from 1.2 to 2.0. From the user's point of view, however,
    <acronym>GIMP</acronym> 2 is fundamentally similar to
    <acronym>GIMP</acronym> 1; the features are similar enough that
    <acronym>GIMP</acronym> 1 users won't be lost. As part of the
    restructuring work, the developers cleaned up the code greatly, an
    investment that, while not directly visible to the user, will ease
    maintenance and make future additions less painful. Thus, the
    <acronym>GIMP</acronym>
    2 code base is significantly better organized and more
    maintainable than was the case for <acronym>GIMP</acronym> 1.2.
  </para>
  <para lang="ja">
    まずは分析から&ndash;<acronym>GIMP</acronym>のコードは C で書かれた基コード
    が 23 万行あり、 そのほとんどが 1.2 から 2.0 への進化のために書き直され
    ました。 しかしユーザの視点から見れば <application><acronym>GIMP</acronym>
    2</application> は基本的に <application><acronym>GIMP</acronym>
    1</application> から何も変わっていません。 機能は 
    <application><acronym>GIMP</acronym> 1</application> ユーザが迷わないよう
    徹底して同じ物にしました。 構造改革の面では開発者はユーザに見えないところで
    コードを大幅に整理し、 管理がし易く将来に渡って機能追加に伴う労力を減らす
    ための投資的改造を施しました。 このように、 
    <application><acronym>GIMP</acronym> 2</application> の基コードは重点的に
    <application><acronym>GIMP</acronym> 1</application> に比べてもっと優れた
    構成になり、 より管理がゆきとどくものに変えられています。
  </para>
  <variablelist>
    <varlistentry>
      <term lang="en">Basic tools</term>
      <term lang="ja">基本のツール群</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          The basic tools in <acronym>GIMP</acronym> 2 are not very
          different from their predecessors in
          <acronym>GIMP</acronym> 1. The
          <quote>Select Regions by Color</quote> tool
          is now shown in the <acronym>GIMP</acronym> toolbox, but
          was already included in <acronym>GIMP</acronym> 1 as a
          menu option in the Select menu. The Transform
          tool has been divided into several specialized tools:
          Rotation, Scale, Shearing and Perspective. Color operations
          are now associated with layers in the menu
          <menuchoice>
            <guimenu>Layer</guimenu>
            <guisubmenu>Colors</guisubmenu>
          </menuchoice>,
          but this is merely a cleanup: they were already present in
          the Image menu (illogically, since they are layer
          operations). Thus no completely new tools appear in this
          release, but two of the tools have been totally revamped
          compared to the older versions: the Text tool and the Path
          tool. More on this below.
        </para>
        <para lang="en">
          The user interface for tools has also changed significantly.
          The <quote>Tool Options</quote> dialog box was modified to
          not resize
          itself when a new tool is chosen. Most users felt that the
          window changing size when a new tool was selected was
          annoying. Now, by default the <quote>Tool Options</quote>
          dialog is
          constantly open and docked under the toolbox, where it can
          easily be found.
        </para>
        <para lang="ja">
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2</application> の基本の
          ツールは <application><acronym>GIMP</acronym> 1</application>
          からあったものとあまり違いがありません。 色域選択ツールがツール
          ボックスに加わりましたが、 これは <application>
          <acronym>GIMP</acronym> 1</application> で選択ツールの
          メニューオプションとして既にあった機能です。 変換ツールは
          回転、 拡大・縮小、 剪断変形、 遠近法の各ツールに分かれて
          特化しました。 色操作は今回レイヤーと結びつけられて、 
          <menuchoice>
            <guimenu>レイヤー</guimenu>
            <guisubmenu>色</guisubmenu>
          </menuchoice>
          のメニューに入れられましたが、 これは単なる整理です。 いずれも
          実際はレイヤーを操作するものなのに不合理にもこれまでは画像メニュー
          に入っていました。 以上、 完璧に目新しいツールは今回の公開には
          ありませんが、 テキストツールとパスツールの 2 種類のツールが以前の
          バージョンからすっかり模様替えしました。 これらについては後述
          します。
        </para>
        <para lang="ja">
          ツールのユーザインタフェースも重大な変更が加えられました。 <quote>
          ツールオプション</quote>ダイアログは別のツールを選ぶたびにボックス
          の大きさが変わってしまわないよう変更されています。 ツールを切り
          替えるとウィンドウが大きさを変えてしまうので、 うんざりさせられた
          ユーザが大勢いました。 今では<quote>ツールオプション</quote>
          ダイアログは初期設定の場合ずっと開いたままツールボックスに連接が
          可能となり、 すぐに見付け易くなっています。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">Tool options</term>
      <term lang="ja">ツールオプション</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          The <quote>Tool Options</quote> for many tools have new
          possibilities that weren't available in
          <acronym>GIMP</acronym> 1. Without being exhaustive,
          here are the most noticeable improvements.
        </para>
        <para lang="en">
          All selection tools now have mode buttons: Replace, Add,
          Subtract and Intersect. In <acronym>GIMP</acronym> 1 the
          only way to change the
          selection mode was to use the
          <keycap>Ctrl</keycap> or <keycap>Shift</keycap>
          buttons, which
          could get very confusing because those buttons also had
          other functions. For example, pressing and holding the
          <keycap>Shift</keycap>
          key while using the Rectangle selection tool forces the
          rectangle to be a square. Thus, to add a square selection
          you would first press <keycap>Shift</keycap>, then click
          the mouse, then release <keycap>Shift</keycap>, then press
          <keycap>Shift</keycap> again, then sweep out the
          selection with the mouse, then release <keycap>Shift</keycap>.
          It can now be done more easily.
        </para>
        <para lang="en">
          For transformation tools, buttons now control which object
          (layer, selection or path) is affected by the
          transformation. You can for example transform a rectangular
          selection to various quadrilateral shapes. Path
          transformation in particular is now easier than it was
          before.
        </para>
        <para lang="en">
          <quote>Fade out</quote> and
          <quote>Paint Using Gradient</quote> are now available for
          all drawing tools. In fact, all drawing tools now have their
          own individual brush, gradient and pattern settings, in
          contrast to <acronym>GIMP</acronym> 1 where there was a
          single global setting
          that applied to all drawing tools. Now you can select
          different brushes for the Pencil and the Paint Brush, or
          different patterns for the Clone and Fill tools. You can
          change these setting by using your mouse wheel over the
          relevant resource button (this is most useful for quickly
          and easily choosing a brush).
        </para>
        <para lang="ja">
          多くのツールのツールオプションで <application><acronym>GIMP</acronym> 
          1</application> には無かった能力が新たに加わりました。 
          留まるところなくさらに顕著に改良が加えられています。
        </para>
        <para lang="ja">
          全ての選択ツールに置換、 追加、 除外、 交わりのモードボタンが
          付きました。 かつて <application><acronym>GIMP</acronym>
          1</application> では選択ツールのモードを
          切り替える手段は <keycap>Ctrl</keycap> キーもしくは 
          <keycap>Shift</keycap> キーとの組み合わせしかなく、 これらのキーが
          他の機能でも使われていたために混乱のもととなっていました。 具体的には
          例えば矩形選択ツールで正方形を形づくらせるには、 
          <keycap>Shift</keycap> キーを押しながら操作することになっています。 
          これだと[既にある選択範囲に]正方形の選択範囲を加えるためには、 まず 
          <keycap>Shift</keycap> キーを押してマウスがクリックしたら 
          <keycap>Shift</keycap> キーを放し、 再び <keycap>Shift</keycap> 
          キーを押してそのままマウスポインタでなぞって選択範囲を作ってから 
          <keycap>Shift</keycap> キーを放すという手順を踏むことになります。 
          同じことがこのボタンで簡単にできるようになったのです。
        </para>
        <para lang="ja">
          変換ツールでは変換対象のオブジェクトをレイヤーか選択範囲かパスの
          どれにするのかをボタンで制御できます。 これで例えば矩形選択の範囲を
          いろいろな四辺形に変形できます。 パスの変形はとくに以前よりもずっと
          簡単になりました。
        </para>
        <para lang="ja">
          <quote>フェードアウト</quote>と<quote>グラデーションで描画</quote>
          が描画ツールのオプションに加わりました。 描画ツールで使うブラシ、 
          グラデーション、 パターンは <application><acronym>GIMP</acronym>
          1</application> でこれまで全ツールに共通した設定しかできなかったの
          とは対照的に、 個々の描画ツールごとに異なる設定を保持できるように
          なりました。 もうこれからは<quote>鉛筆で描画</quote>ツールと
          <quote>ブラシで描画</quote>ツールで異なるブラシが選べるように
          なりますし、 <quote>スタンプ</quote>ツールと
          <quote>塗りつぶし</quote>ツールで違うパターンを選べるようになります。 
          これらの設定項目はそのボタン上でマウス車をまわしても順に
          切り替えられるようになり、 ブラシを格段に手早く簡単に
          つけかえられるのでとても便利になりました。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">User Interface</term>
      <term lang="ja">ユーザインタフェース</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          The most visible changes in <acronym>GIMP</acronym> 2
          concern the user interface. <acronym>GIMP</acronym> now
          uses the <acronym>GTK2+</acronym> graphical toolkit in
          place of <acronym>GTK+</acronym>. One of the nice features
          brought by the new
          libraries is dockable dialogs, and tab navigation between
          dialogs docked in the same window ? a feature present in
          several popular web browsers. <acronym>GIMP</acronym> 1
          was famous for opening dialogs anywhere on your screen;
          <acronym>GIMP</acronym> 2 can be told to use
          fixed boxes. Dialogs now include a little tab-customization
          menu, which provides maximum flexibility in organizing your
          workspace.
        </para>
        <para lang="en">
          The Image window has some interesting new features. These
          are not necessarily activated by default, but they can be
          checked as options in the
          <menuchoice>
            <guimenu>Preferences</guimenu>
            <guisubmenu>Interface</guisubmenu>
            <guisubmenu>Image Windows</guisubmenu>
          </menuchoice>
          menu. <quote>Show Brush Outline</quote>, for example,
          allows you
          to see the outline of the brush when using drawing tools. In
          the <quote>Appearance</quote> sub-section, you can toggle
          whether a menu
          bar is present at the top of image windows. You can set an
          option to work with the new fullscreen mode. Viewing options
          are also available from all image windows using right click
          to bring up the menu, then selecting <quote>View</quote>.
          The so-called <quote>image</quote> menu is also available
          by clicking on a little
          triangle in the top left corner of the drawing space. The
          setting you choose in the <quote>Preferences</quote>
          dialog is used as
          the default value, and options you set from an image are
          used only for that image. (You can also toggle fullscreen
          mode by using the <keycap>F11</keycap> key; the
          <keycap>Esc</keycap> key also exits fullscreen mode).
        </para>
        <para lang="en">
          <acronym>GIMP</acronym>
          2 features keyboard accelerators to ease menu access. If you
          find that navigating through menus using your mouse is
          onerous, the solution may be to use the keyboard. For
          example, if the menu bar is present, to create a new image
          just hit
          <keycombo>
            <keycap>Alt</keycap>
            <keycap>F</keycap>
            <keycap>N</keycap>
          </keycombo>. Without the menu bar, hit
          <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo>
          to open the top-left menu, and use direction keys or
          <keycap>F</keycap> then <keycap>N</keycap>
          to create the new image. Keyboard accelerators are different
          from shortcuts: accelerators are useful to navigate through
          menus, whereas shortcuts call a specific menu item directly.
          For example,
          <keycombo><keycap>Ctrl</keycap><keycap>N</keycap></keycombo>
          is a shortcut, and the quickest way to open a new image.
        </para>
        <para lang="en">
          To ease access to your most commonly used menu items, the
          <acronym>GIMP</acronym> has provided dynamic shortcuts for
          many years. When a
          menu is open, you can hover over the desired menu item and
          hold down your shortcut combination. This feature is still
          present, but is deactivated by default in the
          <acronym>GIMP</acronym> 2.0, to
          avoid accidental re-assigning of existing shortcuts.
        </para>
        <para lang="en">
          The <acronym>GIMP</acronym> also ships with a number of
          sets of key-bindings
          for its menus. If you would like to replace the default
          <acronym>GIMP</acronym>
          keybindings by Photoshop bindings, for example, you can move
          the file <filename>menurc</filename> in your user data
          directory to <filename>oldmenurc</filename>, rename
          <filename>ps-menurc</filename> to
          <filename>menurc</filename> and restart
          <acronym>GIMP</acronym>.
        </para>
        <para lang="ja">
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2</application> で最も目につく
          変化がユーザインタフェースです。 <acronym>GIMP</acronym>は今回
          <acronym>GTK+</acronym>に代わって<acronym>GTK2+</acronym>
          グラフィカルツールキットを採用しました。 ライブラリの入れ替えに
          伴いドッキング可能なダイアログと、 同じウィンドウでの
          タブ化ドッキングという素敵な機能が加わりました。 
          タブ化は人気のある各種のウェブブラウザで実現している機能です。 
          <application><acronym>GIMP</acronym> 1</application> はダイアログが
          コンピュータ画面上のどこにでも開くということで有名になっていました。 
          この点 <application><acronym>GIMP</acronym> 2</application> は
          定位置の枠を使うと説明できます。 ダイアログには小さな
          タブ調整メニューがつき、 系統だった作業空間を最大限柔軟に構築
          できます。
        </para>
        <para lang="ja">
          画像ウィンドウには新たに面白い機能がつきました。 初期設定では必ず
          しも有効にしなくても構いませんが、 <quote>環境設定</quote>
          ダイアログの
          <menuchoice>
            <guimenu>ユーザインタフェース</guimenu>
            <guisubmenu>画像ウィンドウ</guisubmenu>
          </menuchoice>
          のページにあるオプションです。 例えば<quote>ブラシの輪郭を表示
          </quote>オプションは描画ツールを使っているときブラシの輪郭をポインタ
          の代わりに表示できます。 <quote>外観</quote>サブセクションでは画像
          ウィンドウの最上部のメニューバーを表示するかどうかを切り替え
          られます。 新たにフルスクリーンオプションがつき全画面で作業できる
          ようになりました。 表示のオプションは画像ウィンドウを 
          <mousebutton>第2ボタン</mousebutton> でクリックすると出てくる
          メニューの <guisubmenu>表示</guisubmenu> サブメニューからも操作できる
          ようになりました。 いわゆる画像ウィンドウメニューは描画空間の左上隅の
          小さな三角形アイコンボタンをクリックしても呼び出せるようになり
          ました。 <quote>環境設定</quote>ダイアログで選んだ設定は初期値 
          (デフォルト) として扱われ、 画像ウィンドウメニューから設定した同じ
          オプションはそのウィンドウでのみ有効となります。 (フルスクリーン
          モードへの切り替えは <keycap>F11</keycap> キーを使い、 通常
          ウィンドウに戻すには <keycap>Esc</keycap> キーを使います。)
        </para>
        <para lang="ja">
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2</application> から
          キーボードアクセラレータ機能がついたのでメニュー操作が楽に
          なりました。 マウスでメニューを辿るのが煩わしいとお感じならば、 
          キーボードを使う方法が近道かもしれません。 一例を挙げれば、 
          メニューバーがある場合なら新しい画像を生成するには 
          <keycap>Alt</keycap>、 <keycap>F</keycap>、 <keycap>N</keycap> の順
          にタイプしてゆきます。 メニューバーが無い場合はキーボードショート
          カット 
          <keycombo><keycap>Shift</keycap><keycap>F10</keycap></keycombo> 
          で左上からメニューを開き、 あとは方向キーを使ってメニュー操作
          するか、 <keycap>F</keycap>、 <keycap>N</keycap> の順にタイプしても
          <quote>新しい画像を作成</quote>ダイアログが呼び出せます。
        </para>
        <para lang="ja">
          <acronym>GIMP</acronym>はいつも使うメニュー項目を簡単に呼び出せる
          ように長年に渡り動的ショートカットを提供してきました。 これは、 
          メニューを開いてから使いたいメニュー項目の上にマウスポインタを
          かざし、 割り当てたいキーの組み合わせを押すだけでキーボードショート
          カットが登録できるしくみです。 この機能はひきつづき置かれますが、 
          既にあるショートカットを不意に上書きすることのないよう
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2.0</application> 以降は
          初期状態では無効の設定となります。
        </para>
        <para lang="ja">
          <acronym>GIMP</acronym>は出荷時からメニュー上の数々の項目にキー
          割り付けがしてあります。 しかしキー割り付けを出荷時設定ではなく
          例えば <application>Photoshop</application> 風に変更したい場合は、 
          個人用<acronym>GIMP</acronym>ディレクトリの 
          <filename>menurc</filename> ファイルを <filename>oldmenurc</filename> 
          のような名前に変えて、 代わりに <filename>ps-menurc</filename>
          ファイルを <filename>menurc</filename> の名前に変更もしくは
          複製してから<acronym>GIMP</acronym>を再起動してください。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">タブやドックで整理</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          The <acronym>GIMP</acronym>
          2.0 introduces a system of tabbed dialogs to allow you to make your
          workspace look the way you want it to be. Almost all dialogs can be
          dragged to another dialog window and dropped to make a tabbed dialog
          set.
        </para>
        <para lang="en">
          Furthermore, at the bottom of each dialog, there is a dockable area:
          drag and drop tabs here to attach dialogs beneath the bottom tab
          group.
        </para>
        <para lang="ja">
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2.0</application> からタブ化
          ダイアログが導入され、 みんなが望んでいた作業空間の視界が
          手に入りました。 ほとんどのダイアログは他のダイアログの
          ウィンドウ上までドラッグアンドドロップするとタブ化したダイアログの
          組み合わせになります。
        </para>
        <para lang="ja">
          さらにはそれぞれのダイアログの底部にもドッキング可能な連接部分が
          ついていて、 タブはここまでドラッグアンドドロップすればダイアログの
          下につながったタブになります。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">Scripting</term>
      <term lang="ja">スクリプト機能</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          <quote>Python-fu</quote> is now the standard external
          scripting interface for <acronym>GIMP</acronym> 2. This
          means that you can now use <acronym>GIMP</acronym>
          functions in Python scripts, or
          conversely use Python to write
          <acronym>GIMP</acronym> plug-ins. Python
          is relatively easy to understand even for a
          beginner, especially in comparison to the
          Lisp-like Scheme
          language used for Script-Fu in <acronym>GIMP</acronym> 1.
          The Python bindings
          are augmented by a set of classes for common operations, so
          you are not forced to search through the complete
          <acronym>GIMP</acronym>
          Procedural Database in order to carry out basic operations.
          Moreover, Python has integrated
          development environments and
          a gigantic library, and runs not only on
          Linux but also on
          Microsoft Windows and Apples Mac OS X. The biggest drawback,
          for <acronym>GIMP</acronym> 2.0, is that the standard user
          interface offered in
          Python-fu does not use the complete power of the
          Python
          language. The interface is currently designed to support
          simple scripts, but a more sophisticated version is a goal
          of future development.
        </para>
        <para lang="en">
          <acronym>GIMP</acronym>-Perl is no longer distributed with
          the standard <acronym>GIMP</acronym> 2
          distribution, but is available as a separate package.
          Currently, <acronym>GIMP</acronym>-Perl is supported only
          on Unix-like
          operating systems. It includes both a simple scripting
          language, and the ability to code more polished interfaces
          using the <acronym>Gtk2</acronym> perl module. Direct
          pixel manipulation is
          available through the use of <acronym>PDL</acronym>.
        </para>
        <para lang="en">
          Script-Fu, based on <quote>Scheme</quote>,
          has the same drawbacks as before: not intuitive, hard to use
          and lacking a real development environment. It does, however,
          have one major advantage compared to Python-fu: Script-Fu
          scripts are directly interpreted by <acronym>GIMP</acronym>
          and do not require any additional software installation.
          Python-fu requires that you install a package for the Python
          language.
        </para>
        <para lang="ja">
          <quote>Python-Fu</quote>が今回から 
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2</application> 標準の外部的な
          スクリプトインタフェースになりました。 つまり Python 言語で
          書かれたスクリプトで<acronym>GIMP</acronym>の機能が使えるように
          なります。 逆に見れば<acronym>GIMP</acronym>プラグインを書くために
          Pythonが使えるのです。 Pythonなら初心者にとっても、 とりわけ
          <application><acronym>GIMP</acronym> 1</application> で Script-Fu を
          書くために Lisp 風の Scheme 言語を理解するのに比べれば判り易い
          はずです。 Python 結合の面では共通制御のクラス群で増設が
          図られたので、 基本機能を実行するのに<acronym>GIMP</acronym>の
          プロシージャデータベースを隅々まで探す必要がありません。 しかも
          Python には統合開発環境や大規模なライブラリが
          ついていますし、 <productname>Linux</productname> どころか 
          <productname>Microsoft Windows</productname> や 
          <productname>AppleMac OS X</productname> でさえ動作できます。 
          <application><acronym>GIMP</acronym> 2.0</application> で最大の欠点は
          Python-Fu で使っているユーザインタフェースが Python 言語の能力を
          完全には生かしきれていないことです。 現在のインタフェースの設計は
          単純なスクリプトのサポートにとどまっていますが、 
          今後の開発ではもっと精巧な版にするのが目標です。
        </para>
        <para lang="ja">
          <acronym>GIMP</acronym>-Perl は
          <application><acronym>GIMP</acronym>2</application> 標準の
          配布物に含まれなくなりましたが、 別パッケージとして導入可能です。 
          現在<acronym>GIMP</acronym>-Perlは <productname>UNIX</productname> 
          システム風のオペレーティングシステムでのみサポートされています。 
          その中身は簡単なスクリプト言語と、 <acronym>GTK2</acronym>-Perl
          モジュールを使うさらに洗練されたインタフェースをコード化する能力
          <!--??-->です。 <acronym>PDL</acronym> (<foreignphrase>Perl Data
          Language</foreignphrase>) を利用してゆけば画素の直接操作が可能です。
        </para>
        <para lang="ja">
          Script-Fu は<quote>Scheme</quote>の派生であることもあり、 直観的で
          なく、 使いにくくまた本物の開発環境が欠けているかねてからの欠点が
          いまだにあります。 でも一点だけ Python-Fu に比べて大きな利点が
          あります。 Script-Fu スクリプトは<acronym>GIMP</acronym>が直接解釈
          するので追加でソフトウェアを導入する必要がないのです。 Python-Fu は
          Python 言語のパッケージの導入が欠かせません。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">The Text Tool</term>
      <term lang="ja">テキストツール</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          The big problem with the standard text tool in
          <acronym>GIMP</acronym>
          1 was that text could not be modified after it was rendered.
          If you wanted to change anything about the text, all you could
          do was <quote>undo</quote>
          and try again (if you were lucky enough to have sufficient
          undo history available, and then of course you would also undo
          any other work you had done in the meantime). In
          <acronym>GIMP</acronym> 1.2 there was also a
          <quote>dynamic text</quote>
          plug-in that allowed you to create special text layers and
          keep them around indefinitely, in a modifiable form, but it
          was buggy and awkward to use. The second generation Text tool
          is an enhanced combination of the old Text tool and the
          Dynamic Text plugin. Now all options are available in the
          <quote>Tool Options</quote>
          : font, font size, text color, justify, antialiasing, indent,
          spacing. To create a new text item, click in the image and a
          little editor pops up. Text appears on the image while you are
          editing (and carriage returns are handled properly!). A new
          dedicated layer is created; this layer resizes dynamically to
          match the text you key in. You can import plain text from a
          file, and you can even do things like writing from right to
          left in Arabic. If you select a text layer, clicking on it
          opens the editor, and you can then modify your text.
        </para>
        <para lang="ja">
          <application><acronym>GIMP</acronym> 1</application> の標準
          テキストツールの重大問題はテキストをいったん描画させると
          変更できなくなることでした。 テキストに何か変更を加えたいときは
          <quote>取り消し</quote>てから加工し直すしか方法がありません 
          (もちろん操作履歴にそこまで遡れる余裕がある幸運が必要ですし、 
          この方法はテキストを置いてから今までに行なった他の作業も
          取り消してしまいます)。 <application><acronym>GIMP</acronym>
          1.2</application> では<quote>ダイナミックテキスト</quote>プラグインも
          あり、 特殊なテキストレイヤーを作成でき、 変更フォームを使って
          決め打ちせずに保持できるしくみになっていましたが、 
          不具合があり扱いに困りました。 この第二世代のテキストツールはかつての
          テキストツールとダイナミックテキストプラグインとの発展的融合です。
          フォント、 大きさ、 色、 揃え位置、 アンチエイリアス、 字下げ、
          文字間隔の全ての<quote>ツールオプション</quote>が利用可能に
          なりました。 新たなテキスト項目を作成するときは画像をクリックすれば
          小さな編集ウィンドウが現われます。 
          ここでタイプした文字が同時に画像上にも表示されます 
          (しかも改行キーが正しく扱われています)。 テキスト用に新たなレイヤー
          が作成されます。 このレイヤーは記入されたテキストに応じて大きさを
          自動的に変化します。 ファイルから素のテキストを転用したり、 
          アラビア語のように右から左への書き方さえもできます。 テキスト
          レイヤーを選択すると編集ウィンドウが開かれその文章を変更できます。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">The Path Tool</term>
      <term lang="ja">パスツール</term>
      <listitem>
        <para lang="en">
          The second generation Path tool has a completely new interface. The
          first major difference you notice is that paths are no longer
          required to be closed. A path can be made up of a number of disjoint
          curve segments. The next major difference is that now the path tool
          has three different modes, Design, Edit and Move.
        </para>
        <para lang="en">
          In Design mode, you can create a path, add nodes to an
          existing path and modify the shape of a curve either by
          dragging edges of the curve or dragging the
          <quote>handles</quote> of a node.
        </para>
        <para lang="en">
          In Edit mode, you can add nodes in the middle of curve edges, and
          remove nodes or edges, as well as change the shape of the curve. You
          can also connect two path components.
        </para>
        <para lang="en">
          The third mode, Move, is, as you might expect, used to move
          path components. If your path has several components, you
          can move each path component separately. To move all
          components at once, use the <keycap>Shift</keycap> key.
        </para>
        <para lang="en">
          Two other path-related features are new in the
          <acronym>GIMP</acronym> 2.0. The <acronym>GIMP</acronym>
          can not only import an SVG image as a raster image, but
          can also keep SVG paths intact as <acronym>GIMP</acronym>
          paths. This means that the <acronym>GIMP</acronym> is now
          more able than ever to complement your
          favorite vector drawing tool. The other feature which has
          made the path tool much better is the introduction of
          vector-based stroking. In previous versions, stroking paths
          and selections was a matter of drawing a brush-stroke along
          the path. This mode is still available, but it is now
          possible to stroke a curve accurately, using the vector
          library <acronym>libart</acronym>.
        </para>
        <para lang="ja">
          第二世代のパスツールは全く新しいインタフェースをもっています。 
          はじめに目につく大きな違いは必ずしもパスを閉じなくてもよくなった
          ことです。 パスが途切れ途切れの曲線成分で構成できます。 つぎに
          大きな違いはパスツールが作成、 編集、 移動の 3 つのモード間を切り
          替えて使うようになったことです。
        </para>
        <para lang="ja">
          作成モードではパスを生成してノード (アンカー) を加え、 曲線の縁
          (分節) を曳いたりノード曲線の<quote>ハンドル</quote>を曳いたりして
          曲線の形を変更します。
        </para>
        <para lang="ja">
          編集モードでは曲線を変形できるのはもちろんノードを曲線の分節の途中に
          追加したり、 ノードや分節を削除したりも可能です。 また離れた 2 本の
          成分を端点でつなぎあわせることもできます。
        </para>
        <para lang="ja">
          3 つめに挙げた移動モードは名前のとおりパス成分を移動します。 パスの
          成分がいくつかあるときは個別にパス成分を移動できます。 一挙に全ての
          成分を移動したいときは <keycap>Shift</keycap> を押しながら操作を
          行ないます。
        </para>
        <para lang="ja">
          他にも 2 つのパス関連の機能が <application><acronym>GIMP</acronym>
          2.0</application> に加わりました。 <acronym>GIMP</acronym>は
          <acronym>SVG</acronym>画像をラスター画像に転用できるだけでなく、
          <acronym>SVG</acronym>のパスから<acronym>GIMP</acronym>のパスへと
          内容を損わず移せます。 つまりいよいよ<acronym>GIMP</acronym>が
          お好みのベクター描画ツールの補助ツール以上のはたらきができるように
          なったことを意味します。 もうひとつの機能はベクトル指向の描線の
          導入であり、 パスツールをさらに向上させるものとなります。 以前の
          版ではパスや選択範囲の<quote>境界線を描画</quote>とはパスなどに沿って
          ブラシでなぞって描くという内容でした。 このモードもひきつづき利用
          できますが、 パスの曲線は今後 libart を使った精密な描線もできます。
        </para>
      </listitem>
    </varlistentry>
    <varlistentry>
      <term lang="en">Other improvements</term>
      <term lang="ja">その他の改良点</term>
      <listitem>
        <para lang="en">Some other improvements in brief:</para>
        <para lang="ja">その他のいろいろな改良点を簡潔に挙げます。</para>
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para lang="en">
              Higher-quality antialiasing in some places ? most notibly in the
              Text tool.
            </para>
            <para lang="ja">
              各所で高品質なアンチエイリアス処理。 
              テキストツールでは最も顕著に。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              Icons and menus are skinnable. You can create your own
              icon set and apply it to the toolbox using the
              <menuchoice>
                <guimenu>Preference</guimenu>
                <guisubmenu>Interface</guisubmenu>
              </menuchoice>
              menu option. A theme called <quote>small</quote> is
              included with the standard distribution.
            </para>
            <para lang="ja">
              アイコンやメニューが着せ替え可能に。 自作のアイコン集は
              <quote>環境設定</quote>ダイアログの
              <quote>ユーザーインタフェース</quote>
              のページのオプションを設定すればツールボックスで利用可能に。 
              配布物に<quote>small</quote>アイコンを標準添付。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              An image can be saved as a template and used to create new
              images.
            </para>
            <para lang="ja">
              画像をテンプレートとして保存すれば新規画像の生成に利用可能。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              There are four new combination modes for layers that lie
              one on top of another within an image:
              <quote>Hard Light</quote>, <quote>Soft Light</quote>,
              <quote>Grain Extract</quote> and
              <quote>Grain Merge</quote>.
            </para>
            <para lang="ja">
              下側のレイヤーに合成する上側のレイヤーのモードに、 
              <quote>ハードライト</quote>、 <quote>ソフトライト</quote>、 
              <quote>微粒取り出し</quote>、 <quote>微粒結合</quote>の 4 つの
              新たなモードが登場。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              If there is an active selection, you can crop the image
              directly to the selection size using image menu
              <menuchoice>
                <guimenu>Image</guimenu>
                <guisubmenu>Crop</guisubmenu>
              </menuchoice>.
            </para>
            <para lang="ja">
              現在活性化している選択範囲を利用し、 選択範囲が収まる大きさに
              画像を直接切り抜く機能。
              <menuchoice>
                <guimenu>画像</guimenu>
                <guisubmenu>切り抜き</guisubmenu>
              </menuchoice>
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              As well as being able to create guides, there's now a grid
              functionality in <acronym>GIMP</acronym>.
              It is complementary to the guides functionality and makes it
              easier to position objects so that they align perfectly.
            </para>
            <para lang="ja">
              見当線に加えて格子線の機能が利用可能に。 見当線機能の補完として
              使え、 オブジェクトを完璧に整列させるのが容易に。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              The Layers dialog is more coherent, in that there are no more
              hidden functions accessed only with right click on the miniature
              image of the layer that appears there. You can now handle layer
              operations directly from the image menu: Layer Mask,
              Transparency, Transformation and Layer Color operations are
              directly in the Layer submenu.
            </para>
            <para lang="ja">
              レイヤーダイアログではかつて一覧表に表示される小さな画像を 
              <mousebutton>第2ボタン</mousebutton> でクリックするしか呼び出す
              方法がなかった隠し機能が全廃され、 より一貫性をもつものに。
              画像ウィンドウのレイヤーメニューからも直接にレイヤーマスク、 
              透明部分、 変形、 レイヤーの色の操作が可能に。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              Color display filters are now available from the image
              menu
              <menuchoice>
                <guimenu>View</guimenu>
                <guisubmenu>Display Filters</guisubmenu>
              </menuchoice>.
              Using them, you can
              simulate different gamma values, different contrasts, or
              even color deficient vision, without altering your
              original image. This actually has been a feature of the
              <acronym>GIMP</acronym> developer versions for a long
              time, but it has never been stable enough to appear in
              a stable version of the <acronym>GIMP</acronym> before.
            </para>
            <para lang="ja">
              ディスプレイフィルタが画像ウィンドウのメニューに登場 (
              <menuchoice>
                <guimenu>表示</guimenu>
                <guisubmenu>ディスプレイフィルタ...</guisubmenu>
              </menuchoice>)。
              これを使うと画像を変更することなくガンマ値やコントラストを
              別の値にしてみたり色覚異常を想定した仮想的な表示が可能に。
              実はこの機能は長らく<acronym>GIMP</acronym>開発版でのみ
              利用可能だったが今までの安定版<acronym>GIMP</acronym>に
              登場させるには安定度が足りなかった。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              The color selection dialog has a new CMYK mode, associated with
              the printer icon.
            </para>
            <para lang="ja">
              色選択ダイアログに新たに<acronym>CMYK</acronym>モードが登場、 
              タブはプリンタアイコン。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              Data stored in <acronym>EXIF</acronym>
              tags by digital cameras are now handled in read and write mode
              for JPEG files.
            </para>
            <para lang="ja">
              <acronym>JPEG</acronym>ファイルの読み込み、 書き込みのモードで
              デジタルカメラが埋め込むExifタグのデータを取り扱い。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              MNG animations are now supported. The MNG file format can be
              considered as animated PNG. It has all the advantages of PNG
              over GIF, such as more colors, 256 levels of transparency, and
              perhaps most importantly, lack of patent encumbrance. The format
              is a web standard and all recent popular web browsers support
              it.
            </para>
            <para lang="ja">
              <acronym>MNG</acronym>アニメーションをサポート。 
              <acronym>MNG</acronym>とはアニメーション可能な
              <acronym>PNG</acronym>の一形式。 <acronym>PNG</acronym>は
              <acronym>GIF</acronym>に比べ、 色数の多さ、 256 階調の透明度、 
              そしてとりわけ特許の呪縛がないなど全ての面において有利。 
              ウェブ標準の形式であり最近の人気のあるウェブブラウザなら
              どれもサポート有り。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              The <acronym>GIMP</acronym> Animation package now does
              onion-skinning, a
              bluescreen feature was added as well as audio support.
            </para>
            <para lang="ja">
              <acronym>GIMP</acronym>アニメーションパッケージ 
              (<acronym>GAP</acronym>) にオニオンスキン効果、 
              ブルースクリーン機能、 さらには音響サポートが加わった。
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para lang="en">
              A channel mixer filter, previously available from the web as an
              add-on, appears in
              <menuchoice>
                <guimenu>Filters</guimenu>
                <guisubmenu>Colors</guisubmenu>
              </menuchoice>.
            </para>
            <para lang="ja">
              かつて追加パッケージにあったチャンネルミキサーフィルタが加わり、 
              置き場所はウェブフィルタから 
              <menuchoice>
                <guimenu>フィルタ</guimenu>
                <guisubmenu>色</guisubmenu>
              </menuchoice>
              サブメニュー内に移動。
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </listitem>
    </varlistentry>
  </variablelist>
</sect1>
